\documentclass[12pt]{amsart}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{ a4paper, total={210mm,297mm}, left=2cm, right=2cm, top=1.5cm, bottom=2.5cm, }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}

\pagestyle{fancy}



\begin{document}

%\title{Pr\'actico 1}

\noindent {\tiny \'Algebra / \'Algebra II \hfill Segundo Cuatrimestre 2020}

%\maketitle

\centerline{\Large{Pr\' actico 7}}

\

\centerline{\textsc{Transformaciones lineales}}

\subsection*{Objetivos}

\begin{itemize}
 \item Familiarizarse con las transformaciones lineales.
 \item Aprender a decidir si un funci\'on es una transformaci\'on lineal, monomorfismos, epimorfismo o isomorfismo.
 \item Aprender a calcular la matriz de una transformaci\'con respecto a las bases can\'onicas.
 \item Aprender a calcular el n\'ucleo y la imagen de una transformaci\'on.

 \item Familiarizarse con el teorema sobre la dimensi\'on del n\'ucleo y la imagen.
\end{itemize}


\bigbreak 


\subsection*{Ejercicios} Los ejercicios con el s\'imbolo $\textcircled{a}$ tienen una ayuda al final del archivo para que recurran a ella despu\'es de pensar un poco.

\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
\item Decidir si las siguientes funciones son transformaciones lineales entre los respectivos espacios vectoriales sobre $\mathbb{K}$.
\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
 \item La traza $\operatorname{Tr}:\mathbb{K}^{n\times n}\longrightarrow\mathbb{K}$ (recordar Ejercicios 9b del Pr\'actico 3) 
 \item $T:\mathbb{K}[x]\longrightarrow\mathbb{K}[x]$, $T(p(x))=q(x)\,p(x)$ donde $q(x)$ es un polinomio fijo.
 \item $T:\mathbb{K}^2\longrightarrow\mathbb{K}$, $T(x,y)=xy$
 \item $T:\mathbb{K}^2\longrightarrow\mathbb{K}^3$, $T(x,y)=(x,y,1)$
 \item El determinante $\operatorname{det}:\mathbb{K}^{n\times n}\longrightarrow\mathbb{K}$.
\end{enumerate}

\

\item Sea $T:\mathbb{C}\longrightarrow\mathbb{C}$, $T(z)=\overline{z}$.
\begin{enumerate}
 \item Considerar a $\mathbb{C}$ como un $\mathbb{C}$-espacio vectorial y decidir si $T$ es una transformaci\'on lineal.
 \item Considerar a $\mathbb{C}$ como un $\mathbb{R}$-espacio vectorial y decidir si $T$ es una transformaci\'on lineal.
\end{enumerate}

    
\

\
	
    \item\label{T en la base} Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$ una transformaci\'on lineal tal que $T(e_1)=(1,2,3)$, $T(e_2)=(-1,0,5)$ y $T(e_3)=(-2,3,1)$. 
    
    \
    
    \begin{enumerate}
     \item Calcular $T(2,3,8)$ y $T(0,1,-1)$. 
    
    \
    
     \item\label{T en la base b} Calcular $T(x,y,z)$ para todo $(x,y,z)\in\mathbb{K}^3$. Es decir, dar una f\'ormula para $T$ como la del Ejercicio \eqref{Txyz}.
     
     
     \item\label{matriz otro}  Encontrar una matriz $A\in\mathbb{K}^{3\times3}$ tal que
     $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}
	\right)$. En esta parte del ejercicio escribiremos/pensaremos a los vectores de $\mathbb{K}^3$ como columnas.

    
    \end{enumerate}

\subsection*{Observaci\'on} 
En el Ejercicio \eqref{T en la base b} lo que hicimos fue deducir cu\'anto vale la transformaci\'on lineal en todos los vectores de $\mathbb{K}^3$ a partir de saber cu\'anto vale la transformaci\'on lineal en la base can\'onica. !`A partir del valor de $T$ en una base vectores podemos saber el valor de $T$ en todo el espacio! Esto vale para cualquier transformaci\'on lineal entre espacios vectoriales y cualquier base porque las transformaciones lineales respetan combinaciones lineales y todo vector de un espacio vectorial es combinaci\'on lineal de los vectores de una base. Esto es parte del enunciado del Teorema 4.1.1 que lo veremos m\'as en detalle en el pr\'oximo pr\'actico.

    \subsection*{Observaci\'on} La matriz del Ejercicio \eqref{matriz otro} es la matriz de la transformaci\'on lineal $T$ con respecto a la base can\'onica. En el pr\'oximo pr\'actico aprenderemos a calcular la matriz de una transformaci\'on lineal 
    con respecto a distintas bases.

    \

    
\item\label{Txyz} Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$ definida por $T(x,y,z)=(x+2y+3z, y-z,x+5y)$.



\

\begin{enumerate}
\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en el n\'ucleo: $(1,1,1)$, $(-5,1,1)$.

\

\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en la imagen: $(0,1,0)$, $(0,1,7)$.

\

 \item\label{Txyz nucleo} Describir mediante ecuaciones (impl\'icitamente) el n\'ucleo y dar un conjunto de generadores de la imagen.
 
 \item\label{matriz} $\textcircled{a}$ Encontrar una matriz  $A\in\mathbb{K}^{3\times 3}$ tal que $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}
	\right)$.  Como en el Ejercicio \eqref{matriz otro} pensamos a los vectores como columnas.
	
\end{enumerate}

\


\item Sea $T: \mathbb{K}^4 \to \mathbb{K}^5$ dada por $T(v) = Av$ donde $A$ es la siguiente matriz
	$$
	A=\left(\begin{matrix}
	0& 2& 0&1\\   1& 3& 0&1\\  -1&-1&0&0\\3&0&3&0\\2&1&1&0 \end{matrix}
	\right)
	$$
	\begin{enumerate}[topsep=5pt,itemsep=5pt]
		\item Dar una base del n\'ucleo y de la imagen de $T$. 
		\item Dar la dimensi\'on del n\'ucleo y de la imagen de $T$.
		\item Describir mediante ecuaciones (impl\'icitamente) el n\'ucleo y la imagen de $T$.
        \item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en el n\'ucleo:
		$(1,2,3,4)$, $(1,-1,-1,2)$, $(1,0,2,1)$.
		\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en la imagen:
		$(2,3,-1,0,1)$, $(1,1,0,3,1)$, $(1,0,2,1,0)$.
	\end{enumerate}
	
	\
	

	\item Sea $T:\mathbb{K}^{2\times 2}\longrightarrow\mathbb{K}_{4}[x]$ la transformaci\'on lineal definida por
\begin{align*}
T\left(\begin{array}{cc}
 a&b\\c&d
  \end{array}
\right)=
(a-c+2d)x^3+(b+2c-d)x^2+
(-a+2b+5c-4d)x+(2a-b-4c+5d)
\end{align*}
\begin{enumerate}
 \item Decir cu\'ales de los siguientes matrices est\'an en el n\'ucleo:
 \begin{align*}
 A=\left(\begin{array}{rr}
    2&0\\0&-1
   \end{array}
   \right),
   \quad
   B=\left(\begin{array}{rr}
    -1&-1\\1&1
   \end{array}
   \right),
   \quad
   C=\left(\begin{array}{rr}
    -1&-1\\1&0
   \end{array}
   \right).
 \end{align*}

 \item Decir cu\'ales de los siguientes polin\'omios est\'an en la imagen:
 \begin{align*}
 p(x)=x^3+x^2+x+1,\quad q(x)=x^3, \quad r(x)=(x-1)(x-1) 
 \end{align*}

\end{enumerate}

\

\item\label{funcional ej}  Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}$ definida por $T(x,y,z)=x+2y+3z$.

\

\begin{enumerate}
 \item Probar que $T$ es un epimorfismo.
 
 \
 
 \item Dar la dimensi\'on del n\'ucleo de $T$.
 
 
 \item Encontrar una matriz $A$ tal que
     $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}
	\right)$. ?`De qu\'e tama\~no debe ser $A$? Como en el Ejercicio \eqref{matriz} pensamos a los vectores como columnas. 
\end{enumerate}
\

\item Determinar cu\'ales transformaciones lineales de los ejercicios anteriores son monomorfismos, epimorfismos y/o isomorfismos.

\

\item Encontrar en cada caso, cuando sea posible, una matriz $A\in\mathbb{K}^{3\times 3}$ tal que la transformaci\'on lineal $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$, $T(v)=Av$, satisfaga las condiciones exigidas (como en el Ejercicio \eqref{matriz} pensamos a los vectores como columnas). 
	Cuando no sea posible, explicar por qu\'e no es posible.
	\begin{enumerate}[ topsep=5pt,itemsep=5pt]
		\item $\operatorname{dim} \operatorname{Im}(T)=2$ y $\operatorname{dim}\operatorname{Nu}(T)=2$.
		\item $T$ inyectiva y $T(e_1)=(1,0,0)$, $T(e_2)=(2,1,5)$ y $T(e_3)=(3,-1,0)$.
		\item $T$ sobreyectiva y $T(e_1)=(1,0,0)$, $T(e_2)=(2,1,5)$ y $T(e_3)=(3,-1,0)$.
		
		\item\label{usar Txyz} $\textcircled{a}$ $T(e_1)=(1,0,0)$, $T(e_2)=(2,1,5)$ y $T(e_3)=(3,-1,0)$.
		
		\item $e_1\in\operatorname{Im}(T)$ y $(-5,1,1)\in\operatorname{Nu}(T)$.
		
		\item $\operatorname{dim} \operatorname{Im}(T)=2$.
	\end{enumerate}
	
\

\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar.

\

\begin{enumerate}
\item  Si $T : \mathbb R^{13} \to \mathbb R^9$ es una transformaci\' on lineal, entonces $\dim \operatorname{Nu}(T) \geq  4$.

\

\item Sea $T:\mathbb{K}^{6}\longrightarrow\mathbb{K}^2$ un epimorfismo y $W$ un subespacio de $\mathbb{K}^{6}$ con $\dim W=3$. Entonces existe $0\neq w\in W$ tal que $T(w)=0$.

\

\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^2 \to \mathbb R^4$ tal que los vectores $(1, 0, -1, 2)$, $(0, 1, 2,-1,)$ y $(0, 0, 2, 2)$ pertenecen a la imagen de $T$.

\end{enumerate}



\

\item\label{funcionales} $\textcircled{a}$ Sea $V$ un espacio vectorial no nulo y $T:V\longrightarrow\mathbb{K}$ probar que $T=0$ \'o $T$ es sobreyectiva.
   
\
 
    \item Sea $V$ un espacio vectorial de dimensi\'on finita y $T:V\longrightarrow V$ una transformaci\'on lineal. Probar las siguientes afirmaciones.
    \begin{multicols}{2}
     \begin{enumerate}
    \item $\operatorname{Nu}(T)\subseteq\operatorname{Nu}(T^2)$
    \item\label{dimV impar} $\operatorname{Nu}(T)\neq\operatorname{Im}(T)$ si $\dim(V)$ es impar.
    \end{enumerate}
\end{multicols}
      
\end{enumerate}

\

\subsection*{Ejercicios de repaso}
Si ya hizo los ejercicios anteriores continue con la siguiente gu\'ia. Los ejercicios que siguen son similares y le pueden servir para practicar antes de los ex\'amenes.

\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
  \item Sea $T: \mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}[x]$ una transformaci\'on lineal tal que $T(e_1)=x^2+2x+3$, $T(e_2)=-x^2+5$ y $T(e_3)=-2x^2+3x+1$. Calcular $T(2,3,8)$ y $T(0,1,-1)$. M\'as generalmente, calcular $T(a,b,c)$ para todo $(a,b,c)\in\mathbb{K}^3$.
  
  \item Repetir los ejercicios \eqref{Txyz nucleo} y \eqref{matriz} con las siguientes transformaciones lineales.
\begin{enumerate}[topsep=5pt,itemsep=5pt]
 \item $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$, $T(x,y,z)=(x+2y+3z, y-z,0)$.
 \item $T:\mathbb{K}^2 \longrightarrow \mathbb{K}^3$, \ $T(x,y)=(x-y,x+y,2x+3y)$.
\end{enumerate}	


\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar.

\begin{enumerate}
\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^3 \to \mathbb R^2$ tal que $T(1, 0,-1) = (1, -1)$ y $T(-1, 0, 1) = (1, 0)$.
\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^3 \to \mathbb R^2$ tal que $T(1, 0,-1) = (1, -1)$ y $T(-1, 0, 1) = (-1, 1)$.
\item  Si $T : \mathbb R^9 \to \mathbb R^7$ es una transformaci\' on lineal, entonces $\dim \operatorname{Nu}(T) \geq  2$.
\item Sea $T : V \to W$ una transformaci\' on lineal tal que $T(v_i) = w_i$, para $i = 1, \dots , n$. Si $\{w_1, \dots , w_n\}$ genera $W$, entonces
$\{v_1, \dots , v_n\}$ genera $V$.
\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^2 \to \mathbb R^5$ tal que los vectores $(1, 0, -1, 0, 0)$, $(1, 1, -1, 0, 0)$ y $(1, 0, -1, 2, 1)$ pertenecen a la imagen de $T$.
\item Existe una transformaci\' on lineal sobreyectiva $T : \mathbb R^5 \to \mathbb R^4$ tal que los vectores $(1, 0, 1, -1, 0)$ y $(0, 0, 0, -1, 2)$
pertenecen al n\' ucleo de $T$.
\end{enumerate}



\end{enumerate}

\subsection*{Ayudas}

\eqref{matriz} Recordar en el Ejercicio 8 de la Pr\'actica 3 como podemos interpretar el producto de una matriz por un vector columna. Mirar tambi\'en el Ejemplo 4.1.2 y la Observaci\'on 4.1.2 del apunte.

\eqref{funcionales} Usar como inspiraci\'on el ejercicio \eqref{funcional ej} que es un caso particular de esta situaci\'on.

\eqref{usar Txyz} Usar el ejercicio \eqref{Txyz}.

\eqref{dimV impar} Asumir lo contrario y usar el Teorema de la dimensi\'on del n\'ucleo y la imagen.
%\subsection*{Ejercicios un poco m\'as dif\'iciles} 

%Si ya hizo los primeros ejercicios ya sabe lo que tiene que saber. Los %siguientes ejercicios le pueden servir si esta muy aburridx con la cuarentena. 

%\


%\begin{enumerate}
%\item 
%\end{enumerate}

%\subsection*{Ayudas}
\end{document} 
