\chapter{Determinantes\\Álgebra  II -- Año 2024/1 -- FAMAF}\label{practico-4}
    


\subsection*{Objetivos.}

\begin{itemize}
\item Aprender a calcular el determinante de una matriz.

\item Aprender a utilizar operaciones elementales por filas y/o columnas para calcular el determinante.

\item Aplicar las propiedades del determinante para calcular el determinante de un producto de matrices, y para decidir si una matriz cuadrada es o no invertible.
\end{itemize}
        

\noindent \textbf{Ejercicios.} Los ejercicios con el símbolo \textcircled{a} tienen una ayuda al final del archivo para que recurran a ella después de pensar un poco.

\begin{enumerate}[topsep=6pt,itemsep=.4cm]
\item Calcular el determinante de las siguientes matrices.
    \begin{align*}
    &A=\begin{bmatrix} 4&7\\ 5&3\end{bmatrix},
    &&B=\begin{bmatrix} -3&2&4\\ 1&-1&2\\ -1&4&0\end{bmatrix},
    &&
    C=\begin{bmatrix} 2&3&1&1\\ 0&2&-1&3 \\ 0&5&1&1 \\1&1&2&5\end{bmatrix}.
    \end{align*}

    
\item Sean
        $$A=
    \begin{bmatrix}
        1&3&2 \\
        3&0&2 \\
        1&1&1
    \end{bmatrix}, \qquad
    B =
    \begin{bmatrix}
        1&-1&2\\
        1&1&1 \\
        -1&-1&3
    \end{bmatrix}.
    $$
    Calcular:
    \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
        \item $\det(AB)$.
        \item $\det(BA)$.
        \item $\det(A^{-1})$.
        \item $\det(A^{4})$.
        \item $\det(A+B)$.
        \item $\det(A+tB)$, con $t \in \mathbb{R}$.
    \end{enumerate}
\end{multicols}


\item Calcular el determinante de las siguientes matrices haciendo la reducción a matrices triangulares superiores.

        $$A =
        \begin{bmatrix}
            a&1&1&1 \\
            1&a&1&1 \\
            1&1&a&1 \\
            1&1&1&a \\
        \end{bmatrix}, \qquad    
        B =
        \begin{bmatrix}
            1&1&1&1&1 \\
            1&3&3&3&3 \\
            1&3&5&5&5 \\
            1&3&5&7&7 \\
            1&3&5&7&9 \\
        \end{bmatrix}.
        $$

\item Sean $A$, $B$ y $C$ matrices $n\times n$, tales que $\det A=-1$, $\det B=2$ y $\det C=3$.
Calcular:

\begin{enumerate}
\item $\det(PQR)$, donde $P$, $Q$ y $R$ son las matrices que se obtienen a partir de $A$, $B$ y $C$ mediante operaciones elementales por filas de la siguiente manera
 \begin{align*}
 A\overset{F_1+2F_2}{\longrightarrow} P,\quad
 B\overset{3F_3}{\longrightarrow} Q
 \quad\mbox{y}\quad
 C\overset{F_1\leftrightarrow F_4}{\longrightarrow} R.
 \end{align*}
 Es decir,
 \begin{itemize}
  \item[$\circ$] $P$ se obtiene a partir de $A$ sumando a la fila $1$ la fila $2$ multiplicada por $2$.
  \item[$\circ$] $Q$ se obtiene a partir de $B$ multiplicando la fila $3$ por $3$.
  \item[$\circ$] $R$ se obtiene a partir de $C$ intercambiando las filas $1$ y $4$.
 \end{itemize}
    \item $\det(A^2BC^tB^{-1})$ \ y \ $\det(B^2C^{-1}AB^{-1}C^{t})$.
\end{enumerate}


\item  Sea
$$A=
\begin{bmatrix}
    x&y&z \\
    3&0&2\\
    1&1&1
\end{bmatrix}.$$
Sabiendo que $\det(A) = 5$, calcular el determinante de las siguientes matrices.
$$
B = \begin{bmatrix}
2x&2y&2z \\
3/2&0&1\\
1&1&1
\end{bmatrix}, \qquad
C=
\begin{bmatrix}
    x&y&z \\
    3x+3&3y&3z+2\\
    x+1&y+1&z+1
\end{bmatrix}.
$$


\item Determinar todos los valores de $c\in\mathbb{R}$ tales que las siguientes matrices sean invertibles.
\begin{align*}
A=\begin{bmatrix}4& c&3\\c&2&c\\ 5&c&4 \end{bmatrix},\qquad
B=\begin{bmatrix} 1&c&-1\\ c&1&1\\0&1&c\end{bmatrix}.
\end{align*}


\item Calcular el determinante de las siguientes matrices, usando operaciones elementales por fila y/o columnas u otras propiedades del determinante. Determinar cuáles de ellas son invertibles.
\begin{equation*}
A=
\begin{bmatrix}-2&3&2&-6\\ 0&4&4&-5\\ 5&-6&-3&2\\ -3&7&0&0 \end{bmatrix},\quad
B=\begin{bmatrix} 2&0&0&0\\ 0&0&3&0\\ 0&-1&0&0\\ 0&0&0&4\end{bmatrix},\quad
\end{equation*}
\begin{equation*}
    C=\begin{bmatrix} -2&3&2&-6&0\\ 0&4&4&-5&0\\ 5&-6&-3&2&0\\ -3&7&0&0&0\\ 1&1&1&1&1\end{bmatrix},\quad
D=\begin{bmatrix}1&2&3&0&0\\-1&2&-13&6&\frac{1}{3}\\2&0&0&0&0\\11&1&0&0&0\\\sqrt{2}&2&1&\pi&0\end{bmatrix},
\end{equation*}
\begin{equation*}
E=\begin{bmatrix}1&-1&2&0&0\\ 3&1&4&0&0\\ 2&-1&5&0&0 \\0&0&0&2&1\\ 0&0&0&-1&4    \end{bmatrix}.
\end{equation*}

\item Sean $A$ y  $B$ matrices $n \times n$. Probar que:


\begin{enumerate}
    \item $\det(AB) = \det (BA)$.
    \item Si $B$ es invertible, entonces $\det(B A B^{-1}) = \det (A)$.
    \item\label{-A} $\textcircled{a}$ $\det(-A) = (-1)^n\det (A)$.
\end{enumerate}


\item\label{vandermonde} Sean $\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_n$ escalares, la matriz de \emph{Vandermonde} asociada es
\begin{align*}
\mathtt V = \begin{bmatrix}
1 & \lambda_1 & \lambda_1^2 & \cdots & \lambda_1^{n-1}\\
1 & \lambda_2 & \lambda_2^2 & \cdots & \lambda_2^{n-1}\\
\vdots &\vdots &\vdots & &\vdots\\
1 & \lambda_n & \lambda_n^2 & \cdots & \lambda_n^{n-1}\\
\end{bmatrix}.
\end{align*}
Esta es la matriz del sistema de ecuaciones del ejercicio \ref{polinomios}\,\ref{polinomios-c} del Práctico \ref{practico-2}.

\begin{enumerate}
    \item\label{vandermonde 2} Si $n=2$, probar que $\det(\mathtt V_n) = \lambda_2-\lambda_1$.
    \item\label{vandermonde 3} Si $n=3$, probar que $\det(\mathtt V_n) = (\lambda_3-\lambda_2) (\lambda_3-\lambda_1) (\lambda_2-\lambda_1)$.
    \item\label{vandermonde gral} Probar que $\det(\mathtt V_n) = \prod_{1\leq i< j \leq n}(\lambda_j-\lambda_i)$ para todo $n\in\mathbb{N}$.
    \item\label{vandermonde inv} Dar una condición necesaria y suficiente para que la matriz de Vandermonde sea invertible.
    \item\label{vandermonde sol} Dados $b_1, \ldots, b_n$  y $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$ secuencias de números reales,  dar una condición suficiente para que exista un  polinomio de grado $n$, digamos $p$, tal que 
    $$
    p(\lambda_1)=b_1, \ldots, p(\lambda_n)=b_n.
    $$
    (ver ejercicio \ref{polinomios} del Práctico \ref{practico-2}).
\end{enumerate}


\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar con una demostración o con un contraejemplo, según corresponda.
    \begin{enumerate}
    \item Sean $A$ y $B$ matrices $n \times n$. Entonces $\det(A + B) = \det (A) + \det(B)$.
    \item Existen una matriz $3\times 2$, $A$, y una matriz $2\times 3$, $B$, tales que $\det(AB) \neq 0$.
    \item Sea $A$ una matriz $n\times n$. Si $A^n$ es no invertible, entonces $A$ es no invertible.
    \end{enumerate}

\end{enumerate}



\subsection*{Ejercicios de repaso}
Si ya hizo los ejercicios anteriores continue con la siguiente guía. Los ejercicios que siguen son similares y le pueden servir para practicar antes de los exámenes.


\begin{enumerate}[resume, topsep=6pt,itemsep=.4cm]
\item Determinar todos los valores de $c\in\mathbb{K}$ tales que la siguiente matriz sea invertible.
$$A=\begin{bmatrix} 0&c&-c\\ -1&2&-1\\c&-c&c\end{bmatrix}.$$


\item Sabiendo que \
$
\det \begin{bmatrix} a&b&c\\ p&q&r\\
x&y&z\end{bmatrix}=-1
$,
calcular \
$
\det \begin{bmatrix} -2a&-2b&-2c\\ 2p+x&2q+y&2r+z\\
3x&3y&3z\end{bmatrix}.
$

\item Probar que
$$
\det\begin{bmatrix}
1+x_1 & x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
x_1 & 1+x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
x_1 & x_2 & 1+x_3 & \cdots & x_n \\
\vdots & \vdots & \vdots &\ddots& \vdots \\
x_1 & x_2 & x_3 & \cdots & 1+x_n
\end{bmatrix}
= 1+x_1+x_2 + \cdots + x_n.
$$


\item
Una matriz $A$ $n \times n$ se dice {\it antisimétrica}
si $A^t=-A$.


\begin{enumerate}
\item\label{anti a} $\textcircled{a}$ Probar que si $n$ es impar y $A$ es antisimétrica, entonces
$\det(A)=0$.


\item\label{anti b} $\textcircled{a}$ Para cada $n$ par, encontrar una matriz $A$ antisimétrica
$n \times n$ tal que $\det(A)\not=0$.
\end{enumerate}
    
    
\end{enumerate}


\subsection*{Ayudas}

\

\ref{-A} Analizar primero los casos $n=2,3$.


\ref{vandermonde}\,\ref{vandermonde gral} En Wikipedia hay una posible demostración.


\ref{anti a} Usar el ejercicio \ref{-A}.


\ref{anti b} Encontrar primero una matriz $A_0$ para el caso $2\times 2$. Para $n = 2m$ considerar la matriz $2m \times 2m$ formada por $m$ bloques diagonales iguales a $A_0$.

