%\documentclass{beamer} % descomentar para tener pausas
\documentclass[handout]{beamer} % descomentar para no tener pausas
\usetheme{CambridgeUS}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\usepackage{nicematrix} %https://ctan.dcc.uchile.cl/macros/latex/contrib/nicematrix/nicematrix.pdf

%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ]
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}





\title[Clase 13 - Independencia lineal, bases]{Álgebra/Álgebra II \\ Clase 13 - Independencia lineal, bases}

\author[]{}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[07/05/2024]{7 de mayo de 2024}



\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}




    
    
    \begin{frame}{Resumen}
    
        En esta clase veremos que todo espacio vectorial tiene una base,  que es un conjunto de generadores mínimo. En  el caso que este conjunto sea finito, todo otro conjunto de generadores mínimo tendrá el  mismo número de elementos,  y este número será llamado \textit{dimensión}. 
        
        \vskip .2cm
        
        Los temas de la clase se ordenan de la siguiente forma: 
        
        \begin{itemize}
            \item Definición de independencia lineal. 
            \item Definición de base (un conjunto linealmente independiente que genera el espacio).
            \item Ejemplos de bases de espacios vectoriales.  

        \end{itemize}
        
        
        \vskip .2cm
        
        El tema de esta clase  está contenido en la sección 4.3  del apunte de clase ``Álgebra II / Álgebra - Notas del teórico''.
        \end{frame}
        
        
    
    \begin{frame}{Dependencia lineal}
    \begin{definicion}
    Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$. Un subconjunto $S$ de $V$ se dice \textit{linealmente dependiente} o simplemente, \textit{LD} o \textit{dependiente}, si existen vectores distintos $v_1,\ldots,v_n \in S$  y escalares $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ de $\K$, no todos nulos, tales que 	
    \begin{equation*}
        \lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n=0.
    \end{equation*}
    \end{definicion}\pause
    \vskip .3cm
    \begin{observacion}
    Si el conjunto $S =\{v_1,\ldots,v_n\}$ , podemos reinterpretar la definición: 
        $v_1,\ldots,v_n$ son \textit{linealmente dependientes} o \textit{LD} si existen escalares $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ de $\K$, algún $\lambda_i \ne 0$, tales que 	
        \begin{equation*}
            \lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n=0.
        \end{equation*}
    \end{observacion}
    
    
    \end{frame}  
    
    
    
    
    \begin{frame}
    \begin{itemize}
    \item En  la clase pasada vimos el concepto de que las combinaciones lineales de un conjunto de vectores generan un subespacio vectorial.\pause
    \item Dado un subespacio vectorial: ¿Cuál es el  número mínimo de vectores que generan el subespacio?
    \item En  general, dado un espacio vectorial ¿Cuál es el  número mínimo de vectores que generan el espacio y que propiedades tienen esos generadores?\pause
    
    \end{itemize}
    \vskip 1cm\pause
    Estas preguntas serán respondidas en la clase siguiente,  pero ahora veremos algunas herramientas que nos permitan prepararnos para estos resultados.   
    \end{frame}  
    
    
    
    
    
    
    
    \begin{frame}
    
    \begin{block}{Proposición}
    Sea $V$ un espacio vectorial y $v_1, ..., v_n\in V$. Entonces $v_1, ..., v_n$ son LD si y solo si alguno de ellos es combinación lineal de los otros.
    \end{block}\pause
    
    \begin{demostracion}\pause
    $(\Rightarrow)$ \pause Supongamos que son LD. Entonces $\lambda_1v_1+\cdots+\lambda_n v_n=0$ donde algún escalar es no nulo. Digamos que tal escalar es $\lambda_i$. Podemos entonces despejar $v_i$, es decir escribirlo como combinación lineal de los otros:
    \begin{align*}
        v_i=-\frac{\lambda_1}{\lambda_i}v_1-\cdots-\frac{\lambda_{i-1}}{\lambda_{i-1}}v_{i-1}-\frac{\lambda_{i+1}}{\lambda_{i+1}}v_{i+1}-\cdots-\frac{\lambda_n}{\lambda_i}v_n
        \end{align*}
    
    \vskip .4cm\pause
    
    $(\Leftarrow)$ \pause 
    Supongamos que $v_i$ es combinación lineal de los otros, es decir 
    \begin{align*}
    &v_i=\lambda_1v_1+\cdots+\lambda_n\lambda_nv_n\\
    \Rightarrow&0=\lambda_1v_1+\cdots-v_i+\cdots+\lambda_n\lambda_iv_n
    \end{align*}
    como $-1\neq0$ esta multiplicando a $v_i$, la última igualdad dice que los vectores son LD.\qed
    \end{demostracion}
    
    \end{frame}
    
    
    
    \begin{frame}{Independencia lineal}
        \begin{definicion}
            Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$. Un subconjunto $S$ de $V$ se dice \textit{linealmente independiente} (o simplemente, \textit{LI} o \textit{independiente}) si no es linealmente dependiente. 
    
    \vskip .8cm
        \end{definicion}
        \begin{observacion}
            Si el conjunto $S$ tiene solo un número finito de vectores $v_1,\ldots,v_n$, se dice,
            a veces, que los $v_1,\ldots,v_n$ son \textit{independientes} o \textit{LI}, en vez de decir que $S$ es independiente.
        \end{observacion}
            
        
    \end{frame}  
    
    
    
    
    \begin{frame}
        
        \begin{observacion}
            Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$ y $v_1,\ldots,v_n \in V$. 
            \begin{equation*}
                v_1,\ldots,v_n \text{ son LD} \; \Leftrightarrow\; \exists \lambda_i\text{'s} \in \K, \text{ alguno no nulo, t.q. }\;  \lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n=0.
            \end{equation*}
        \end{observacion}
    
        \begin{observacion} Por definición, un conjunto $v_1,\ldots,v_n $ es LI si se cumple:
            \begin{enumerate}
                \item[(a)] $\forall \,\lambda_i \in \K$ tal que $\lambda_j \ne 0$ para algún $j$\; $\Rightarrow$ \;  $\lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n\not=0$, 
                
                o bien
                
                \item[(b)]si $\lambda_i \in \K$ tal que $\lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n=0$ \; $\Rightarrow$ \;$0=\lambda_1=\cdots=\lambda_n$
            \end{enumerate}
    
            \vskip .2cm
    
            El enunciado (a) se deduce  negando  la definición de linealmente dependiente.
            
            \vskip .2cm 
            El enunciado  (b) es el contrarrecíproco  de (a).
            
        
            
        \end{observacion}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        
    \begin{ejemplo}
    En $\R^3$  los vectores $(1,-1,1)$ y $(-1,1,1)$ son LI, pues si $\lambda_1(1,-1,1)+\lambda_2(-1,1,1) =0$,  entonces $0= (\lambda_1,-\lambda_1,\lambda_1)+(-\lambda_2,\lambda_2,\lambda_2) =  (\lambda_1-\lambda_2,-\lambda_1+\lambda_2,\lambda_1+\lambda_2)$, 
    
    y esto es cierto si 
    \begin{equation*}
        \begin{array}{rcl}
        \lambda_1-\lambda_2 &=& 0 \\
        -\lambda_1+\lambda_2 &=& 0 \\
        \lambda_1+\lambda_2 &=& 0 
        \end{array}.
    \end{equation*} 
    Luego $\lambda_1 = \lambda_2$ y $\lambda_1 = -\lambda_2$, por lo tanto $\lambda_1 = \lambda_2 =0$. Es decir,  hemos visto que 
    $$
    \lambda_1(1,-1,1)+\lambda_2(-1,1,1) =0 \quad \Rightarrow \quad\lambda_1 = \lambda_2 =0,
    $$
    y, por lo tanto,  $(1,-1,1)$ y $(-1,1,1)$ son LI. \qed
    \end{ejemplo}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        
    \begin{ejemplo} Sea $\K$  cuerpo. En $\K^3$ los vectores
    \begin{align*}
    v_1 &= (\;\;3,\;0,-3) \\
    v_2 &= (-1,\;1,\;\;2) \\
    v_3 &= (\;\;4,\;2,-2) \\
    v_4 &= (\;\;2,\;1,\,\;\;1)
    \end{align*}
    
    son linealmente dependientes, pues
    $$
    2v_1+2v_2 -v_3 +0.v_4 =0.
    $$
    Por otro lado, los vectores
    \begin{align*}
    e_1 &= (1,0,0) \\
    e_2 &= (0,1,0) \\
    e_3 &= (0,0,1) 
    \end{align*}
    son linealmente independientes. \qed
    \end{ejemplo}
    
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        Las siguientes afirmaciones son consecuencias casi inmediatas de la definición.
        \begin{enumerate}
            \item Todo conjunto que contiene un conjunto linealmente dependiente es linealmente dependiente.
            
            {\color{blue} Dem.} En el conjunto ``más chico''  hay una c. l.  no trivial que lo anula,  luego,  en el ``más grande'' también. \qed
            \item  Todo subconjunto de un conjunto linealmente independiente es linealmente independiente.
            
            {\color{blue} Dem.} Si el subconjnuto tiene una c. l.  no trivial que lo anula,  el conjunto también. \qed
            \item  Todo conjunto que contiene el vector $0$ es linealmente dependiente.
            
            {\color{blue} Dem.} En efecto, $1.0 = 0$. \qed
        \end{enumerate}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        
    \begin{observacion}
    En  general,  en $\K^m$, si queremos determinar si  $v_1,\ldots,v_n$ es LI, planteamos la ecuación  
    \begin{equation*}
    \lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n=(0,\ldots,0).
    \end{equation*}
    \vskip .4cm
    
    Viendo esta ecuación  coordenada a coordenada, es equivalente a un sistema de $m$ ecuaciones lineales con  $n$ incógnitas (que son $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$). 
    \vskip .4cm
    
    Si  la única solución es la trivial entonces $v_1,\ldots,v_n$ es LI. 
    \vskip .4cm
    
    Si hay alguna solución no trivial, entonces $v_1,\ldots,v_n$ es LD. 
    \end{observacion}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        \begin{definicion}
            Sea $V$ un espacio vectorial. Una \textit{base}\index{base de un espacio vectorial} de $V$ es un conjunto $\mathcal B \subseteq V$ tal que
            \begin{enumerate}
                \item $\mathcal B$ genera a $V$, y
                \item $\mathcal B$ es LI.
            \end{enumerate}
            \vskip .6cm 
                El espacio $V$ es de \textit{dimensión finita} si tiene una base finita,  es decir con  un número finito de elementos.
        \end{definicion}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        
    \begin{block}{ Ejemplo: base canónica de $\K^n$} Sea el espacio vectorial $\K^n$ y sean
    \begin{equation*}
    \begin{array}{rcl}
    e_1 &=& (1,0,0,\ldots,0) \\
    e_2 &=& (0,1,0,\ldots,0) \\
    &&\qquad.\,.\,.\,.\,.\,.\,\\ 
    e_n&=& (0,0,0,\ldots,1)
    \end{array}
    \end{equation*}
    ($e_i$ es el vector con todas sus coordenadas iguales a cero,  excepto  la coordenada $i$ que vale 1). Entonces veamos que  $e_1,\ldots,e_n$ es una base de $\K^n$.
    \vskip .2cm
        1. Si $(x_1,\ldots,x_n) \in \K^n$,  entonces
        $$
        (x_1,\ldots,x_n) = x_1e_1+\cdots+x_ne_n.
        $$
        Por lo tanto, $e_1,\ldots,e_n$ genera a  $\K^n$.
    \end{block}
    
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        2. Si 
        $$
        x_1e_1+\cdots+x_ne_n =0,
        $$
        entonces
        \begin{align*}
            (0,\ldots,0) &= x_1(1,0,\ldots,0)+ x_2(0,1,\ldots,0)+\cdots+x_n(0,0,\ldots,1)\\ 
            &=  (x_1,0,\ldots,0)+(0,x_2,\ldots,0)+\cdots+(0,0,\ldots,x_n)\\ &= (x_1,x_2,\ldots,x_n).
        \end{align*}
        Luego, $x_1= x_2=\cdots=x_n =0$. 
        
        Por lo tanto $e_1,\ldots,e_n$ es LI.
        
        \vskip .4cm  
        Para $1 \le i \le n$, al vector $e_i$ se lo denomina el \textit{$i$-ésimo vector canónico}  y a la base $\mathcal B_n = \left\{e_1,\ldots,e_n \right\}$ se la denomina la \textit{base canónica}\index{base canónica} de $\K^n$. \qed
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        \begin{block}{Ejemplo: vectores columna de una matriz invertible}
            Sea $P$ una matriz $n \times n$ invertible con elementos en el cuerpo $\K$. Sean $C_1,\ldots,C_n$ son los vectores columna de $P$. 
    
    
            Entonces, $\mathcal B = \{C_1,\ldots,C_n\}$, es una base de $\K^n$.
        \end{block}
        \begin{demostracion}
            Si $X = (x_1,\ldots,x_n) \in \K^n$, lo podemos ver como vector columna y 
            $$
            PX=x_1C_1+\cdots+x_nC_n.
            $$
            $PX=0$ tiene solo solución $X= 0$ $\Rightarrow$  $\mathcal B =\{C_1,\ldots,C_n\}$ es LI. 
            \vskip .4cm
            ¿Por qué generan $\K^n$? Sea $Y \in \K^n$, si $X = P^{-1} Y$, entonces $Y = PX$, esto es
            $$
            Y=x_1C_1+\cdots+x_nC_n.
            $$
            Así, $\{C_1,\ldots,C_n\}$ es una base de $\K^n$. \qed
        \end{demostracion}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo: polinomios de grado $\le n-1$}
    Sea $\K_n[x]$  el conjunto de polinomios de grado menor  que $n$ con coeficientes en $\K$:
    $$
    \K_n[x] = \left\{a_0 + a_1 x + a_2x^2+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}: a_0,\ldots,a_{n-1} \in \K  \right\}.
    $$
    Entonces $1,x,x^2,\ldots,x^{n-1}$  es una base de $\K_n[x]$.
    
    \vskip .4cm 
    
    Es claro que los $1,x,x^2,\ldots,x^{n-1}$ generan $\K_n[x]$. 
    
    \vskip .4cm 
    
    Por otro lado, si  $\lambda_0 + \lambda_1 x + \lambda_2x^2+\cdots+\lambda_{n-1}x^{n-1} =0$, tenemos que $\lambda_0=\lambda_1 = \lambda_2 =\cdots =\lambda_{n-1} =0$.
    \end{block}
    \end{frame}  
                
    
    \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo: polinomios (base infinita)}
            Sea $\K[x]$  el conjunto de polinomios  con coeficientes en $\K$:
            $$
            \K[x] = \left\{a_0 + a_1 x + a_2x^2+\cdots+a_{n}x^{n}: n \in \N, a_0,\ldots,a_{n} \in \K  \right\}.
            $$
            Entonces $\mathcal B = \{1,x,x^2,\ldots,x^i, \ldots\} = \{x^i: i \in \N_0\}$  es una base de $\K[x]$.
            
            \vskip .4cm 
        
            Es claro que los $x^i$ generan $\K[x]$. 
            
            \vskip .4cm 
        
            Por otro lado, supongamos $\mathcal B$ se LD,  luego existe un subconjunto  \textit{finito} $S$  de $\mathcal B$ con el cual puedo hacer una c.l.  no trivial que de $0$. 
            
            \vskip .4cm 
    
            Sea $n$ tal que $S \subset   \{1,x,x^2,\ldots,x^n\}$. Entonces existen $\lambda_i$ no todos nulos tal que 
                $\lambda_0 + \lambda_1 x + \lambda_2x^2+\cdots+\lambda_{n-1}x^{n} =0$. Absurdo.
    
                \vskip .4cm 
    
                Por lo tanto $\mathcal B$ es base.
        \end{block}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
        \begin{block}{Ejemplo: base canónica de $M_{m \times n}(\K)$}
            Sean $1 \le i \le m$, $1\le j \le n$ y $E_{ij} \in M_{m \times n}(\K)$ definida por
            \begin{equation*}
                [E_{ij}]_{kl} = \left\{ 
                \begin{array}{lll}
                1& &\text{si $i=k$ y $j=l$,} \\
                0& &\text{otro caso}. 
                \end{array}
                    \right.
            \end{equation*}
            Es decir $E_{ij}$  es la matriz cuyas entradas son todas iguales a 0,  excepto la entrada $ij$ que vale 1. En el caso $2 \times 2$  tenemos la matrices
            \begin{equation*}
                E_{11} = \begin{bmatrix} 1&0\\0&0\end{bmatrix}, \quad
                E_{12} = \begin{bmatrix} 0&1\\0&0\end{bmatrix}, \quad
                E_{21} = \begin{bmatrix} 0&0\\1&0\end{bmatrix}, \quad
                E_{22} = \begin{bmatrix} 0&0\\0&1\end{bmatrix}.
            \end{equation*}
            Volviendo al caso general,  
            $$
            \mathcal B = \{ E_{ij}: 1 \le i \le m, 1\le j \le n\}
            $$
            (son $mn$ vectores) es una base de  $M_{m \times n}(\K)$ y se la denomina la \textit{base canónica} de  $M_{m \times n}(\K)$.
            
            \vskip.4cm  
            La demostración es análoga al caso $\K^n$.
    
        \end{block}
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
    
    
    Si $S$ es un conjunto finito denotemos $|S|$  al \textit{cardinal} de  $S$ es decir, la cantidad de elementos de $S$. 
    
    \vskip .4cm
    
    \begin{block}{Preguntas}
    \vskip .4cm
    \begin{itemize}
    \item Dado $V$ espacio vectorial ¿existe una base de  $V$?
    
    {\color{blue} Respuesta:} sí. La respuesta la da la teoría de conjuntos (Lema de Zorn). 
    \vskip .4cm
    \item Sea $V$ espacio vectorial y $\mathcal B$, $ \mathcal B'$ bases finitas de $V$ ¿Es  $|\mathcal B| =  |\mathcal B'|$?
    
    {\color{blue} Respuesta:} sí. Es lo que veremos más adelante. 
    \end{itemize}
    \end{block}
    
    \end{frame}  
    
    \begin{frame}{¿Todo espacio vectorial  tiene una base ``explícita''?}
    \begin{itemize}
    \item Vimos en los ejemplos de las páginas anteriores bases de distintos espacios vectoriales.
    \vskip.4cm  
    \item Vimos  que hay bases finitas y bases infinitas, pero todas la bases que consideramos eran explícitas. 
    \vskip.4cm  
    \item Por  el Lema de Zorn existe una base $\mathcal B$  de $F(\R) = \{f: \R \to \R\}$.
    \vskip.4cm  
    \item ¿Se puede dar en forma relativamente explícita una base de $F(\R)$?
    \vskip.4cm  
    \item Respuesta: NO. 
    \end{itemize}
    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
    
    
    
    
    \begin{teorema}\label{indep-menorigual-gen}
        Sea $V$ un espacio vectorial generado por un conjunto finito de vectores $w_1,\ldots,w_m$. Entonces 
        $$
        S \subset V \text{ es LI } \Rightarrow |S| \le m.
        $$
    \end{teorema}
    \begin{proof} 
        Para demostrar este teorema es suficiente probar el contrarrecíproco del enunciado, es decir:
        $$
        \text{si }|S| > m \Rightarrow S \text{ es LD},
        $$
        Sea  $S = \{v_1,\ldots,v_n\}$ con $n >m$.  
        
        \vskip .2cm 
        Como  $w_1,\ldots,w_m$ generan $V$, existen escalares $a_{ij}$ en $\K$ tales que
        \begin{equation*}
            v_j = \sum_{i=1}^{m}a_{ij}w_i, \qquad (1 \le j \le n).
        \end{equation*}
    \end{proof}
        
                    
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
        Probaremos ahora que existen $x_1,\ldots,x_n \in \K$ no todos nulos, tal que $x_1v_1 + \cdots+x_nv_n =0$ ($S$ es LD). 
        \vskip .2cm
        Ahora bien, para cualesquiera $x_1,\ldots,x_n \in \K$ tenemos
        \begin{align*}
            x_1v_1 + \cdots+x_nv_n &= \sum_{j=1}^{n} x_jv_j& \\
            & = \sum_{j=1}^{n}x_j \sum_{i=1}^{m}a_{ij}w_i& \\
            & = \sum_{j=1}^{n} \sum_{i=1}^{m}(x_ja_{ij})w_i& \\ 
            & = \sum_{i=1}^{m}(\sum_{j=1}^{n} x_ja_{ij})w_i.& 
        \end{align*}
        
    \end{frame}  
    
    
    \begin{frame}
    
        Es decir,  para cualesquiera $x_1,\ldots,x_n \in \K$ tenemos
        \begin{align*}
            x_1v_1 + \cdots+x_nv_n &= \sum_{i=1}^{m}(\underbrace{\sum_{j=1}^{n} x_ja_{ij}}_{c_i})w_i.\tag{*}
        \end{align*}
    
        Si cada coeficiente $c_i$ es nulo $\Rightarrow$ $  x_1v_1 + \cdots+x_nv_n=0$. 
        
        \vskip .4cm 
    
    
        Vamos a ver ahora que $\exists$  $x_1,\ldots,x_n$ no todos nulos tal $c_i =0, \forall i$. 
        
        \vskip .4cm 
        
        
        Esto se debe a que el sistema de ecuaciones 
        \begin{equation*}
            \sum_{j=1}^{n} x_ja_{ij} = 0, \qquad (1 \le i \le m) 
        \end{equation*}
        tiene $m$ ecuaciones  y $n$ incógnitas con  $n > m$ $\Rightarrow$ existen soluciones no triviales (quedan variable libres). 
        
        \vskip .4cm
        
        
    \end{frame}  
    
    \begin{frame}
        Es decir, existen escalares $x_1,\ldots,x_n \in \K$ no todos nulos, tal que $$c_i = \sum_{j=1}^{n} x_ja_{ij} = 0,\quad  (1 \le i \le m)$$ y, por $(*)$, tenemos que  
        $$x_1v_1 + \cdots+x_nv_n =0.$$ 
        
        Esto quiere decir que los $v_1,\ldots,v_n$ son LD.
        \qed
    
        \vskip 3cm
    \end{frame}
    
    

    \begin{frame} 
    
        \begin{corolario}
        Si $V$ es un espacio vectorial de dimensión finita, entonces dos bases cualesquiera de $V$ tienen el mismo número de elementos.
        \end{corolario}\pause
        \begin{proof}\pause
                $V$ es de dimensión finita $\Rightarrow$ $\exists\;\mathcal B$  base con  $|\mathcal B| < \infty$.
        
        \vskip .2cm
            Sea $\mathcal B'$  otra base de $V$.\pause
            \vskip .2cm
            Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\la \mathcal B \ra  = V$ y  $\mathcal B'$ es   LI $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$  $|\mathcal B'| \le |\mathcal B|$. 
            
            \vskip .2cm\pause
        
            Como $\mathcal B'$ es base  $\Rightarrow$  $\la \mathcal B' \ra  = V$ y  $\mathcal B$ es LI  $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$  $|\mathcal B| \le |\mathcal B'|$.
            \pause
            \vskip .4cm
            En consecuencia $|\mathcal B| = |\mathcal B'|$. \qed
        \end{proof}
        \end{frame}  
        
        
        \begin{frame}
            Hemos demostrado: si $V$  es un espacio vectorial de dimensión finita y $\mathcal B,\mathcal B' $ dos bases de $V$,  entonces $|\mathcal B|=|\mathcal B'|$.
            \vskip .2cm Esto nos permite hacer la siguiente definición. 
        
            \vskip .4cm\pause
        
            \begin{definicion}
                Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita. 
                \vskip .2cm
                Diremos que $n$  es \textit{la dimensión de $V$}\index{dimensión de un espacio vectorial} y  denotaremos $\dim V =n$,  si existe una base de $V$  de $n$  vectores. 
                \pause
            \vskip .2cm Si $V = \{0\}$,  entonces definimos $\dim V =0$.
            \end{definicion}
            
        \end{frame}  
        
        
        \begin{frame}
            
        
        
        \begin{block}{Ejemplos} Sean $m,n \in \mathbb N$. 
        \vskip .4cm\pause
        \begin{enumerate}
            \item $\dim \K^n= n$, pues  la base canónica tiene $n$ elementos.\vskip .4cm\pause
            \item $\dim M_{m \times n}(\K) = mn$, pues la base canónica de $M_{m \times n}(\K)$ tiene $mn$  elementos.  \vskip .4cm\pause
            \item $\dim \K_n[x] =n$, pues $1,x,x^2,\ldots,x^{n-1}$ es una base.   
        \end{enumerate}
        \end{block}
            
        \end{frame}  
        
                                                
                                
        \begin{frame}
            
        \begin{corolario}
        Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita y sea $n = \dim V$. 
        Entonces
        \begin{enumerate}
            \item  $S \subset V$  y  $|S| > n$ $\Rightarrow$ $S$  es LD.
            \item  $S \subset V$  y  $|S| < n$ $\Rightarrow$ $\la S \ra \subsetneqq V$.
        \end{enumerate} 
        \end{corolario}\pause
        \begin{block}{Demostración} \pause Sea $\mathcal B$ base de $V$. 
        \begin{enumerate}
        \item Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\la \mathcal B \ra  = V$ y  $|S| > |\mathcal B|$ $\stackrel{(\ref{eq-2})}{\Rightarrow}$  $S$ es LD. 
        \vskip .4cm    \pause
        \item Supongamos que $\la S \ra  = V$.
        \vskip .2cm    
        Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\mathcal B$ es LI.
        \vskip .2cm    
        $\la S \ra  = V$ y $\mathcal B$ es LI  $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$ $n=|\mathcal B| \le |S|$. Absurdo.
        
        \end{enumerate} \qed
        \end{block}
        \end{frame}
        
        
        \begin{frame}
        
        \begin{lema}\label{li+vec=li} Sea $V$ espacio vectorial. 
        \begin{itemize}
            \item  Sea $S \subset V$ y $S$ es LI.
            \item Sea $w$ tal que $w \not\in \la S \ra$.
        \end{itemize}
        \vskip .2cm
        Entonces $S \cup  \{w\}$ es LI.
        \end{lema}\pause
        \vskip .4cm
        \begin{proof}\pause
        Sean  $v_1,\ldots,v_n$  vectores distintos de $S$ y  $\lambda_i,\lambda \in \K$  tales que
        \begin{equation}\label{eq-dep-lin}
            \lambda_1 v_1 + \cdots + \lambda_n v_n + \lambda w =0 .
        \end{equation}
        Debemos probar que $\lambda_i=0$, $1 \le i \le n$, y $\lambda =0$.
        
        
        \end{proof}
        
        
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        
        Supongamos que $\lambda \ne 0$, entonces podemos dividir la ecuación por $\lambda$ y haciendo  pasaje de término  obtenemos
        $$
        w = \left(-\frac{\lambda_1}{\lambda}\right) v_1 + \cdots   \left(-\frac{\lambda_n}{\lambda}\right) v_n.
        $$
        \pause
        Luego $w$ estaría  en el subespacio generado por $S$, lo cual contradice la hipótesis. 
        \vskip .4cm 
        Por  lo tanto $\lambda =0$ y, en consecuencia  
        $$
        \lambda_1 v_1 + \cdots + \lambda_n v_n =0.
        $$ 
        Como $S$ es un conjunto linealmente independiente, todo $\lambda_i = 0$. 
        
        \qed
        \end{frame}
        
        
        
        \begin{frame}
        
        
        \begin{teorema}\label{completar-bases}
        Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita $n$ y $S_0$ un subconjunto LI de $V$. Entonces $S_0$  es finito  y existen $w_1,\ldots,w_m$ vectores en  $V$ tal que  $S_0 \cup \{w_1,\ldots,w_m\}$ es una base de $V$. 
        \end{teorema}
        
        \pause
        
        
        \begin{corolario}
            Sea $W$  un subespacio de un espacio vectorial con de dimensión finita $n$ y $S_0$ un subconjunto LI de $W$. Entonces, $S_0$ se puede completar a una base de $W$. 
        \end{corolario}
        
        \pause
        \begin{corolario}
            Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita y $V \ne \{0\}$, entonces $\dim V >0$.
        \end{corolario}
        
        \end{frame}
        
        
        
        
        \begin{frame}
        
        \begin{corolario}\label{dimw-menor-dimv}
        Si $W$ es un subespacio propio de un espacio vectorial de dimensión finita $V$, entonces $W$ es de dimensión finita y  $\dim W < \dim V$.
        \end{corolario}\pause
        \begin{proof}\pause Si $W = \{0\}$, entonces $\dim W = 0$,  como $W \subsetneq V$,  tenemos que $V$  es no nulo y por lo tanto $\dim W = 0 < \dim V$. 
        \vskip .4cm 
        Si $W \ne \{0\}$, sea $\mathcal{B}'$ base de $W$. 
        
        Si $\la  \mathcal{B}' \ra =V$, entonces $W = V$,  absurdo. Luego $\la  \mathcal{B}' \ra \ne V$ $\Rightarrow$ existen $w_1, \ldots, w_r$ que completan a una base de $V$ $\Rightarrow$ $\dim(W) = \dim(V) -r < \dim(V)$. 
        
        
        
        
        
        \qed
        \end{proof}
        
        \end{frame}
        
        
        \begin{frame}
        Hemos visto que si  $V$  es un espacio de dimensión finita,  entonces todo conjunto LI se puede extender a una base. También vale: 
        \pause
        
        \begin{teorema}\label{gen->base}
        Sea $V \ne 0$ espacio vectorial y $S$ un conjunto finito de generadores de $V$,  entonces existe un subconjunto $\mathcal B$  de $S$ que es una base.  
        \end{teorema} 
        \vskip .4cm\pause
        El siguiente resultado relaciona dimensión con  suma e intersección de subespacios. 
        \pause
        \begin{teorema}
        Si $W_1$, y $W_2$ son subespacios de dimensión finita de un espacio vectorial, entonces $W_1+ W_2$ es de dimensión finita y 
        $$\dim (W_1 + W_2) = \dim W_1 + \dim W_2 - \dim (W_1 \cap W_2).$$
        \end{teorema}
        \end{frame}
        
        
        


\end{document}

