%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ]
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}





\title[Clase 16 - Isomorfismos]{Álgebra/Álgebra II \\ Clase 16 - Isomorfismos}

\author[]{}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
} 
\date[14/05/20204]{14 de mayo de 2024}



\begin{document}
\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}




\begin{frame}
Los dos teoremas que vamos a ver aquí son muy fuertes, en el sentido que dan mucha información por si solos y que además serán de utilidad para estudiar transformaciones inyectivas, suryectivas y biyectivas.
\pause

\

Las demostraciones son elegantes, en el sentido que sólo requieren que razonemos pegando algunas ideas y resultados pero sin trabajar en cuentas largas y tediosas.
\pause

\

Las demostraciones no son difíciles, pero requieren concentración y maduración de ideas y conceptos; hacer ejercicios ayuda a asimilarlos.
\pause
\


\end{frame}


\begin{frame}
El siguiente resultado relaciona las dimensiones del núcleo y la imagen. 
\vskip .4cm \pause
\begin{teorema}
Sea $T:V\longrightarrow W$ una transformación lineal. Si $V$ es de dimensión finita entonces
\begin{align*}
\dim V=\dim\nu(T)+\dim\im(T)
\end{align*}
\end{teorema}
\pause

\vskip .6 cm 
Observar que este resultado relaciona en forma general dos subespacios que ``viven'' en espacios diferentes. 

\begin{itemize}
	\item $\nu(T) \in V$,
	\item $\im(T) \in W$.
	\item Si $n = \dim V$,
\end{itemize}
tenemos que $n = \dim\nu(T)+\dim\im(T)$ \textit{cualquiera} sea $T$. 



\end{frame}

\begin{frame}

\begin{proof}
	

Sea $\{v_1, ..., v_k\}$ una base del $\nu(T)$ \quad ($\Rightarrow$ $\dim\nu T =k$).

\ \pause

Sea $\{v_1, ..., v_k, {w_1}, ..., {w_m}\}$ una base de $V$ obtenida completando la base de $\nu(T)$ \quad ($\Rightarrow$ $\dim V =k+m$).

\ \pause

Si probamos que $\{T({w_1}), ..., T({w_m})\}$ es una base de $\im(T)$ el teorema queda demostrado.\pause 
\vskip .4 cm 
Pues, de ser así, deducimos que
\begin{align*}
\dim V&= k +m \\
&=|\{v_1, ..., v_k\}|\quad+\quad|\{{w_1}, ..., {w_m}\}|\\
\noalign{\smallskip}
&=\dim\nu(T)\quad+\quad|\{T({w_1}), ..., T({w_m})\}|\\
\noalign{\smallskip}
&=\dim\nu(T)\quad+\quad\dim\im(T)
\end{align*}

Esto lo probaremos en las siguientes pantallas.
\end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}


	Queremos ver que $\{T({w_1}), ..., T({w_m})\}$ genera $\im(T)$ y es LI.
	\pause
\vskip .4cm 

\begin{block}{$\{T({w_1}), ..., T({w_m})\}$ genera $\im(T)$:}\pause
\vskip .2cm
	Sea $w \in \im(T)$ $\Rightarrow$ $w = T(v)$, para algún $v \in V$.
	\vskip .2cm
	Como $v =\mu_1v_1+\cdots+\mu_kv_k+\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m}$
	\vskip .2cm
	$\Rightarrow$
	\begin{align*}
		w = T(v) &= T(\mu_1v_1+\cdots+\mu_kv_k+\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m}) \\
		\noalign{\vskip .3cm}
		&= \mu_1\underbrace{T(v_1)}_{0}+\cdots+\mu_k\underbrace{T(v_k)}_{0}+\lambda_1T({w_1})+\cdots +\lambda_mT({w_m}) \\
		&= \lambda_1T({w_1})+\cdots +\lambda_mT({w_m}) \\
		\end{align*}

	Luego $w \in \la T({w_1}), ..., T({w_m})\ra$. 
		
\end{block}


\end{frame}


\begin{frame}
 
	\begin{block}{$\{T({w_1}), ..., T({w_m})\}$ es LI:}\pause
		Sea $\lambda_1, ..., \lambda_m$ tales que
		\begin{align*}
		\lambda_1T({w_1})+\cdots +\lambda_mT({w_m})=0 \tag{*}
		\end{align*}
		debemos ver que  $\lambda_1=\cdots=\lambda_m=0$. \pause
	
	\
	Ahora bien 
	$$
	T(\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m})=\lambda_1T({w_1})+\cdots +\lambda_mT({w_m})\stackrel{(*)}{=}0.
	$$
	\pause
	
	Es decir $\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m} \in \nu(T) = \la v_1,\dots,v_k \ra$.\pause

	\ 

	$\Rightarrow$\pause

	$$\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m} = \mu_1v_1+\cdots+\mu_kv_k.$$

		\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}

	Luego
	\begin{align*}
		0 = -\mu_1v_1-\cdots-\mu_kv_k+\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m}
	\end{align*}

	\pause
Dado que $\{v_1, ..., v_k, {w_1}, ..., {w_m}\}$ es LI, la igualdad
\begin{align*}
-\mu_1v_1-\cdots-\mu_kv_k+\lambda_1{w_1}+\cdots +\lambda_m{w_m}=0
\end{align*}
implica que 
\begin{align*}
\mu_1=\cdots=\mu_k=\lambda_1=\cdots=\lambda_m=0
\end{align*} 

Luego 
\begin{equation*}
	\lambda_1T({w_1})+\cdots +\lambda_mT({w_m})=0 \quad \Rightarrow \quad \lambda_1=\cdots=\lambda_m=0, 
\end{equation*}
y por lo tanto  $T({w_1}),\ldots ,\lambda_mT({w_m})$ es LI. 


\qed 
\end{frame}


\begin{frame}

El siguiente lema es importante por si mismo y además será necesario más adelante.
\pause

\begin{block}{Lema}
Sea $A\in\R^{m\times n}$ y $R$ la MERF equivalente a $A$. Entonces 
$$
\begin{matrix}
	\dim\{\text{soluciones del sistema homogéneo $AX=0$}\} \\
	\| \\
	|\text{variables libres de }RX=0|. 
\end{matrix}
$$
\vskip .4cm 

\end{block}
\pause



A continuación damos una idea de la demostración.
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{block}{Idea de la demostración}\pause

Sea $r$ el número de filas no nulas de $R$ y $k_1,\ldots, k_r$ las columnas donde aparecen los  $1$'s principales.  \pause

\vskip .4cm 

Entonces, $k_1 < k_2 < \cdots< k_r$ y el sistema de ecuaciones asociado a $R$ es:
\begin{equation*}
\begin{matrix}
&x_{k_1}& + &\sum_{j \not= k_1,\ldots, k_r} b_{1j}\,x_j&= &0\\
&x_{k_2}& + &\sum_{j \not= k_1,\ldots, k_r} b_{2j}\,x_j&= &0\\
& \vdots& &  &\vdots \\
&x_{k_r}& + &\sum_{j \not= k_1,\ldots, k_r} b_{rj}\,x_j&= &0\\
\end{matrix}
\end{equation*}  

\vskip .4cm\pause

Sean $x_{j_{1}},x_{j_{1}},\ldots,x_{j_{n-r}}$ las $n-r$ variables libres 

(es decir los $x_j$ con $j \not= k_1,\ldots, k_r$)  

\vskip .4cm

Luego, 
\end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}
	
	\begin{equation*}
		\begin{matrix}
		&x_{k_1} &= &-  \sum_{i=1}^{n-r} b_{1j_i}\,x_{j_i}\\
		&x_{k_2} &= &- \sum_{i=1}^{n-r} b_{2{j_i}}\,x_{j_i}\\
		& \vdots & &\vdots  \\
		&x_{k_r} &= &-  \sum_{i=1}^{n-r} b_{r{j_i}}\,x_{j_i}\\
		\end{matrix}
		\end{equation*}  \pause


Es decir, el subespacio formado por las soluciones de $AX=0$, consta de $n$-uplas
$(x_1, x_2, \ldots, x_n)$,
donde 
\begin{itemize}
	\item $x_k = x_{j_i}$, para algún $i=1,\ldots, n-r$, o
	\item  $x_k =$ c.l. de los  $x_{j_i}$.
\end{itemize}\pause

Por lo tanto, 
$$
W = \{\sum_{i=1}^{n-r} x_{j_i} w_i: x_{j_1}, \ldots, x_{j_{n-r}} \in \K\}
$$
para algunos $w_1,\ldots,w_{n-r}$ que son LI. \pause

\vskip .4cm 
Luego  $\dim(W) = n-r$. \qed 

\end{frame}

\begin{frame}


\begin{exampleblock}{Definición}
Sea $A\in\R^{m\times n}$.  \pause
\begin{itemize}
 \item El \textit{rango fila} de $A$ es la dimensión del subespacio de $\R^n$ generado por las filas de $A$.\pause
 \item El \textit{rango columna} de $A$ es la dimensión del subespacio de $\R^m$ generado por las columnas de $A$.
\end{itemize}
\end{exampleblock}\pause



\begin{teorema}
Sea $A\in\R^{m\times n}$. El rango fila de $A$ es igual al rango columna de $A$.
\end{teorema}\pause

Notar que si $n\neq m$, estamos comparando subespacios de distintos espacios vectoriales.

\

\end{frame}

\begin{frame}

\begin{proof}
	


Consideremos la transformación lineal $T:\R^n\longrightarrow\R^m$ dada por la multiplicación por $A$. \pause

\

Es decir, $T(v)=Av$ para todo $v\in\R^n$\pause

\

La demostración consiste en comparar el núcleo y la imagen de $T$ con los espacios fila y columna de $A$.
\end{proof}
\vskip 1cm \pause
Primero, el espacio columna de $A$ es igual a la imagen de $T$. 

\
\end{frame}

\begin{frame}


Esto es por la forma en que multiplicamos matrices:\pause
\begin{align*}
A=&\left[
\begin{array}{cccc}
\mid& \mid& &\mid\\
v_1 & v_2 & \cdots &v_k\\
\mid& \mid& &\mid
\end{array}
\right] \qquad \Rightarrow\\
&
T(e_i) =
A\left[
\begin{array}{c}
0\\\vdots \\ 1 \\ \vdots \\0
\end{array}
\right]=
v_i
\end{align*}\pause
Luego \quad $T(\lambda_1,\ldots,\lambda_n) =T(\sum \lambda_i e_i)= \lambda_1v_1+\cdots+\lambda_nv_n$\pause
\vskip .2cm
$\Rightarrow$
\vskip .2cm
$\im(T) = \langle v_1,\ldots,v_n \rangle$.  Entonces, rango columna de $A$ $=$  $\dim\im(T)$.


\end{frame}


\begin{frame}

Segundo, por el Corolario 2.5.2 las filas no nulas de la MERF equivalente a $A$ forman una base del espacio fila de $A$. \pause

\

Por lo tanto, el rango fila de $A$ es igual a la cantidad de $1$'s principales de la MERF. O dicho de otro modo,
\vskip .2cm
\begin{itemize}
 \item Rango fila de $A$ es igual a $n$ menos la cantidad de variables libres.

 ($n$ es la cantidad de columnas de $A$.)
\end{itemize}

\vskip .4cm\pause

Por otro lado, el $\nu(T)$ es igual al conjunto de soluciones de $AX=0$. 
\vskip .2cm\pause
Entonces, por el lema anterior,
\begin{itemize}
	\vskip .2cm
 \item $\dim\nu(T)$ es igual a la cantidad de variables libres
\end{itemize}

\end{frame}




\begin{frame}
En resumen: sea $r$ la cantidad de variables libres:\pause
\vskip .2cm
\begin{enumerate}
 \item Rango columna de $A$ es igual a $\dim\im(T)$\pause
 \vskip .2cm
 \item Rango fila de $A$ es igual a $n$ menos la cantidad de variables libres: $n-r$ . \pause
 \vskip .2cm
 \item $\dim\nu(T)$ es igual a la cantidad de variables libres: $r$.\pause
 \vskip .2cm
 \item $\dim\R^n=n$.
\end{enumerate}
\vskip .2cm\pause

Por lo tanto, por el teorema de la dimensión, 
\begin{align*}
	\dim(\K^n) &= \dim\nu(T) + \dim\im(T)& &\\
	n &= r + \text{rgcol}(A)& &\text{(por (4), (3) y (1))}\\
	n &= n -  \text{rgfil}(A) + \text{rgcol}(A)& &\text{(por (2))}\\
	0 &=-  \text{rgfil}(A) + \text{rgcol}(A).&&
\end{align*}\qed

\end{frame}


\begin{frame}{Isomorfismos}
    Ahora estudiaremoas transformaciones lineales inyectivas, sobreyectivas y biyectivas.

    \vskip .4cm\pause
    Este tipo de transformaciones nos dan información acerca de dimensiones, generadores y conjuntos LI.
    \vskip .4cm\pause
    Sea $T: V \to W$ lineal. Veremos:\pause
    \begin{itemize}
        \item $T$  es inyectiva $\;\Leftrightarrow\;$ $\nu T=0$  $\;\Leftrightarrow\;$ $\dim\nu T=0$.\pause
        \item $T$ inyectiva   $\;\Leftrightarrow\;$ $T$ de LI es LI.\pause
        \item  $T$ sobreyectiva  $\;\Leftrightarrow\;$ $T$ de generadores de $V$ es generadores de $W$.\pause
        \item $T$ biyectiva $\;\Leftrightarrow\;$ $T$ de base es base. 
    \end{itemize}


    

\end{frame}



\begin{frame}

   
   \vskip .3cm
   \begin{definicion}[4.3.1-4.3.2]
    Sean $V$, $W$ espacios vectoriales sobre un cuerpo $\K$ y sea $T:V \to W$ una transformación lineal.
    \begin{itemize} \vskip .3cm\pause
        \item $T$  es \textit{epimorfismo}\index{epimorfismo} si $T$ es suryectiva. \pause
        
        Es decir si $\img(T) = W$. \vskip .3cm
        \item $T$ es \textit{monomorfismo}\index{monomorfismo} si $T$ es inyectiva (o $1-1$).  \pause
        
        Es decir,  $T(v_1) = T(v_2)$  $\Rightarrow$ $v_1 = v_2$. \vskip .3cm
        \item $T$ es un \textit{isomorfismo} si es monomorfismo y epimorfismo (es decir si es inyectiva y suryectiva).
    \end{itemize}  

\end{definicion}
    
  
    
    \end{frame}

    
    \begin{frame}
    
        \begin{observacion}[4.3.1]
            \begin{itemize}
                \item  $T$  es epimorfismo si y sólo si 
                $$
                \text{$T$ es lineal y }\forall\, w \in W, \; \exists v \in V \text{ tal que }T(v)=w.
                $$\pause
                Esto se deduce inmediatamente de la definiciones de función suryectiva y de $\img(T)$.
                \vskip .3cm\pause
                \item  $T$ es monomorfismo si y sólo si 
                $$
                    \text{$T$ es lineal y }\forall\, v_1,v_2  \in V: \; v_1 \ne v_2 \Rightarrow T(v_1) \not= T(v_2).
                $$ \pause
                Esto se obtiene aplicando el contrarrecíproco a la definición de función inyectiva.

            \end{itemize}
        \end{observacion}	
        
    
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
        
            
        \begin{block}{Proposición 4.3.1}\label{inyectiva-sii-nuT=0}
            Sea $T:V \to W$ una transformación lineal. Entonces $T$ es monomorfismo si y sólo si $\nuc(T) =0$.
        \end{block}	\pause
        \begin{proof} \pause
            
            ($\Rightarrow$) Debemos ver que  $T(v)=0$ $\Rightarrow$  $v=0$. 
            \vskip.2cm
            $T(v) = 0\;\wedge\; T(0) =0$ \quad$\stackrel{T \text{ mono}}{\Longrightarrow}$\quad $v =0$.
            \vskip.5cm
            ($\Leftarrow$) Sean  $v_1,v_2 \in V$ tal que $T(v_1)=T(v_2)$. Entonces 
            $$
            0 = T(v_1)- T(v_2) \stackrel{T \text{ lineal}}{=} T(v_1 -v_2)\quad \Rightarrow \quad v_1-v_2 \in \nu(T)= \{0\}.
            $$
            Luego,  $v_1 -v_2 =0$,  es decir $v_1 = v_2$.
        \end{proof}\qed
        
    
        
    
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \begin{observacion}[4.3.2] Sea $T: V \to W$ transformación lineal, \pause
            \begin{enumerate}
                \item $T$  es {epimorfismo} $\Leftrightarrow$ $\img(T) = W$ $\Leftrightarrow$ $\dim\im(T) = \dim W$.\pause
                \item $T$ es {monomorfismo} $\Leftrightarrow$ $\nuc(T) = 0$ $\Leftrightarrow$ $\dim\nu(T) =0$.
            \end{enumerate}  
        \end{observacion}		
    
        \pause
        \begin{proposicion}[4.3.2]\label{prop-T-mono-sii-li-2-li} Sea $T:V \to W$ transformación lineal. Entonces,
            \begin{enumerate}\pause
                \item\label{itm-T-mono-sii} $T$ es monomorfismo si y sólo si $T$ de un conjunto LI  es  LI.\pause
                \item\label{itm-T-epi-sii} $T$ es epimorfismo si y sólo si $T$ de un conjunto de generadores de $V$ es un conjunto de generadores de $W$.
            \end{enumerate}
        \end{proposicion}\pause

        \vskip .2cm

        En  las próximas pantallas veremos la demostración.
       

    \end{frame}
    



    \begin{frame}
   
          
        \ref{itm-T-mono-sii} ($\Rightarrow$) Sea $\{v_1,\ldots,v_n \}$  LI en $V$ y  $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ tales que
        $$
        \lambda_1T(v_1) +\cdots+ \lambda_{n}T(v_n) =0.
        $$
        Debemos probar que $\lambda_1= \lambda_2=\cdots=\lambda_n =0$.
       \begin{align*}
           0 &= \lambda_1T(v_1) +\cdots+ \lambda_{n}T(v_n)&& \text{(hipótesis)}\\\noalign{\vskip .2cm}
           &= T(\lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n)&&\text{(linealidad de $T$)} \\\noalign{\vskip .2cm}
           &\Rightarrow \lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n =0&& \text{($T$ mono)} \\\noalign{\vskip .2cm}
           &\Rightarrow \lambda_1= \lambda_2=\cdots=\lambda_n =0&& \text{($\{v_1,\ldots,v_n \}$  LI)} \\
       \end{align*}


       Por lo tanto,  $T(v_1),\ldots,T(v_n)$ son LI.
        
        
       

  
    \end{frame}
    
    \begin{frame}

        \ref{itm-T-mono-sii} ($\Leftarrow$) \;
        Si  $\nu T = 0$ \; $\Rightarrow$ \; $T$ es mono (proposición p. \ref{inyectiva-sii-nuT=0})
        \vskip .4cm 
        Veamos, entonces, que  $\nu T = 0$, es decir:\;  $T(v)=0$ $\Rightarrow$ $v =0$.  
        \vskip .4cm 
        Probemos el  contrarecíproco: $v \ne 0$  $\Rightarrow$  $T(v) \ne 0$
        \begin{align*}
            v \ne 0 &\Rightarrow v \text{ es LI}&& \\
            &\Rightarrow T(v)  \text{ es LI}&& \text{(hipótesis)}\\
            &\Rightarrow T(v)  \ne 0 &&.
        \end{align*}
        \vskip .4cm 
        Luego
        \begin{align*}
            \text{($v \ne 0$  $\Rightarrow$  $T(v) \ne 0$)} &\Rightarrow \text{($T(v)=0$ $\Rightarrow$ $v =0$)} \\
            &\Rightarrow \nu(T) =0 \\
            &\Rightarrow  \text{ $T$ es mono. }
        \end{align*}

    \end{frame}
    
    
    \begin{frame}
    
  
          
        \ref{itm-T-epi-sii} ($\Rightarrow$) Sea   $V = \la v_1,\ldots,v_n \ra$  y  $w \in W$. 
        \vskip .4cm
        Debemos ver que $w \in  \la T(v_1),\ldots,T(v_n) \ra$
        \vskip .4cm
        Como $T$  es epimorfismo, existe $v \in V$ tal que $T(v)=w$. 
        
        \begin{align*}
            v &=  \lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n&& \text{($v_1,\ldots,v_n$ genera $V$)}\\
            &\Downarrow&& \\
            T(v) &= T(\lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n) &&\text{(aplicamos $T$)}\\
            &= \lambda_1T(v_1) +\cdots+ \lambda_{n}T(v_n) &&\text{($T$ lineal)}\\
            &\Downarrow&& \\
            w &=\lambda_1T(v_1) +\cdots+ \lambda_{n}T(v_n) &&\text{($w =T(v)$)}\\
            &\Downarrow&& \\
            w &\in  \la T(v_1),\ldots,T(v_n) \ra.
        \end{align*}
        
    
        
    
    
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
    
        \ref{itm-T-epi-sii} ($\Leftarrow$) Debemos ver que: $w \in W$ $\Rightarrow$ existe $v \in V$ tal que $w=T(v)$.
        \vskip .4cm
        Sea $\{v_1,\ldots,v_n \}$ una base de $V$. 
        \vskip .4cm
        Por hipótesis $T(v_1),\ldots,T(v_n)$ generan $W$.
        
        \vskip .4cm
        Es decir dado cualquier $w \in W$,   existen $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ tales que
        $$
        w = \lambda_1T(v_1)+\cdots + \lambda_{n}T(v_n),
        $$
        y por lo tanto 
        \begin{align*}
            w &= \lambda_1T(v_1)+\cdots + \lambda_{n}T(v_n)&& \\
            &=  T(\lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n)&& \text{($T$ lineal)}\\
            &= T(v),
        \end{align*}
        con 
        $$
        v = \lambda_1v_1+\cdots + \lambda_{n}v_n.
        $$

        \qed
    \end{frame}
    

    \begin{frame}
        
        \begin{corolario}
            Sea $T:V \to W$ transformación lineal. Entonces $T$ es un isomorfismo si y solo si $T$ de una base de $V$ es una base de $W$.
        \end{corolario}\vskip -.4cm\pause
        \begin{proof} \pause
            \vskip -.2cm
         ($\Rightarrow$) 
           Sea $ \mathcal B$ base de $V$.  Como $T$ es isomorfismo, $T$ es mono y epi, luego por proposición 4.3.2, $T(\mathcal B)$ es LI y genera $W$,  es decir,  es base de $W$.

           ($\Leftarrow$) Sea $ \mathcal B$ base de $V$ y $T:V \to W$ transformación lineal tal que $T(\mathcal B)$ es base. Por lo tanto, manda un conjunto LI a un conjunto LI y un conjunto de generadores de $V$ a un conjunto de generadores de $W$. Por proposición 4.3.2, $T$ es mono  y epi, por lo tanto $T$ es un isomorfismo. \qed
        \end{proof}

        \begin{corolario}
            Sean $V$ y $W$ dos  $\K$-espacios vectoriales de dimensión finita tal que $V$ es isomorfo a $W$. Entonces $\dim(V) = \dim(W)$.
        \end{corolario}
       
    
    
    \end{frame}



    
    \begin{frame}
    Recordar que si una función es biyectiva entonces se puede definir la función inversa.
    \vskip .4cm \pause
    \begin{teorema}[4.3.3]
    Sea $T:V\longrightarrow W$ un isomorfismo. Entonces la función inversa $$T^{-1}:W\longrightarrow V$$ es también un isomorfismo. 
    
    Es decir, $T^{-1}$ es una transformación lineal biyectiva.
    \end{teorema}
    \vskip 2cm
    \end{frame}
  

    \begin{frame}
        \begin{proof}
            Sean $w_1, w_2 \in W$, $\lambda \in \K$,  probemos que $$T^{-1}(w_1+ \lambda w_2) =  T^{-1}(w_1)+ \lambda T^{-1}(w_2).$$ 
                
            Sean $v_i = T^{-1}(w_i) $ $\Rightarrow$  $T(v_i) = w_i$.

            \begin{align*}
                T^{-1}(w_1  + \lambda w_2) &= T^{-1}(T(v_1)+\lambda T(v_2)) &&\text{($w_i= T(v_i)$)}\\\noalign{\vskip.2cm}
                &= T^{-1}(T(v_1+\lambda v_2)) &&\text{($T$ lineal)}\\\noalign{\vskip.2cm}
                &=(T^{-1}\circ T)(v_1+\lambda v_2) &&\text{(def de $\circ$)}\\\noalign{\vskip.2cm}
                &= v_1+\lambda v_2 &&\text{($T^{-1}\circ T =\Id$)}\\\noalign{\vskip.2cm}
                &= T^{-1}(w_1)+ \lambda T^{-1}(w_2). &&\text{( $v_i = T^{-1}(w_i) $)} \qed \\\noalign{\vskip.2cm}
            \end{align*}
           
        \end{proof}
       
    \end{frame}


    \begin{frame}
    
    \begin{teorema}[4.3.4]\vskip -.2cm
    Sea $T:V\longrightarrow W$ una transformación lineal con $\dim V=\dim W$. Entonces las siguientes afirmaciones son equivalentes
    \begin{enumerate}\pause
        \item\label{a-dimV=dimW} $T$ es un  isomorfismo.\pause
        \item\label{b-dimV=dimW} $T$ es monomorfismo.\pause
        \item\label{c-dimV=dimW} $T$ es epimorfismo.\pause
        \item\label{d-dimV=dimW}  $\{v_1, ..., v_n\}$ base de $V$ \;$\Rightarrow$\; $\{T(v_1), ..., T(v_n)\}$  base de $W$.    
    \end{enumerate}
    \pause
    \end{teorema}
    \vskip .2cm
    Vamos a probar 
    \begin{itemize}
        \item \ref{a-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{b-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{c-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{a-dimV=dimW},
        \item  \ref{a-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{d-dimV=dimW} \;$\wedge$\;  \ref{d-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{a-dimV=dimW}  
    \end{itemize}\pause
    Del primer ítem obtenemos \ref{a-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{b-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{c-dimV=dimW}.

    Del segundo ítem obtenemos \ref{a-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{d-dimV=dimW}.
    \vskip .2cm
    Luego \ref{a-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{b-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{c-dimV=dimW} $\Leftrightarrow$ \ref{d-dimV=dimW}.
      
    \end{frame}
    
    \begin{frame}
       \begin{proof}\pause
        \ref{a-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{b-dimV=dimW}. Obvio, de la definición de  iso. 
        \vskip .4cm\pause
        \ref{b-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{c-dimV=dimW}. Usaremos el teorema de la dimensión del núcleo y la imagen:
        \begin{align*}
            \text{$T$ mono } &\Rightarrow \dim\nu T = 0  && \text{(proposición de p. \ref{inyectiva-sii-nuT=0})} \\
            &\Rightarrow \dim\im T = \dim V = \dim W  && \text{(teorema de la dimensión)} \\ 
            &\Rightarrow  \im T = W   && \text{} \\ 
            &\Rightarrow \text{$T$ epi }&&
        \end{align*}\vskip -.8cm
        \begin{align*}\pause
            \text{\ref{c-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{a-dimV=dimW}. $T$ epi } &\Rightarrow  \dim\im T = \dim V = \dim W  &&  \\
            &\Rightarrow \dim\nu T = 0 && \text{(teorema de la dim.)} \\ 
            &\Rightarrow  \nu T = 0   && \text{} \\ 
            &\Rightarrow \text{$T$ mono}&&\text{(proposición de p. \ref{inyectiva-sii-nuT=0})}
        \end{align*}
        $T$ epi y $T$ mono $\Rightarrow$ $T$ iso. 
       \end{proof}
    \end{frame}

    \begin{frame}
        \ref{a-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{d-dimV=dimW}. Sea $\{v_1,\ldots,v_n \}$  una base de $V$. 
        \vskip .2cm
        Entonces $\{v_1,\ldots,v_n \}$ es LI y  genera $V$. 
        \vskip .2cm
        \begin{tabular}{lll}
            Proposición de p. \ref{prop-T-mono-sii-li-2-li}&$\Rightarrow$& $\{T(v_1),\ldots,T(v_n) \}$ es LI \\ \noalign{\vskip .2cm}
            &&  $\{T(v_1),\ldots,T(v_n) \}$  genera $W$.
        \end{tabular}
        \vskip .2cm
        Por lo tanto $\{T(v_1),\ldots,T(v_n) \}$ es una base de $W$.
        \vskip .4cm\pause
        \ref{d-dimV=dimW} $\Rightarrow$ \ref{a-dimV=dimW}. Como $T$ de una base es una base,  entonces 
        \vskip .2cm
        \begin{itemize}
            \item  $T$  de un conjunto LI es un conjunto LI, \vskip .2cm
            \item $T$ de un conjunto de generadores de $V$  es un conjunto de generadores de $W$. \vskip .2cm
        \end{itemize}
        
        Por lo tanto, por proposición de p. \ref{prop-T-mono-sii-li-2-li}, $T$ es monomorfismo y epimorfismo.
        \vskip .2cm
        Luego $T$ es un isomorfismo. 	 \qed

       
    \end{frame}


    
    \begin{frame}
    
    \begin{definicion}[4.3.2]
    Dos espacios vectoriales $V$ y $W$ se dicen \textit{isomorfos}, en símbolos $V\;{\cong}\; W$, si existe un isomorfismo $T:V\longrightarrow W$
    \end{definicion}
    \pause
    \begin{corolario}[4.3.5 (del teorema 4.3.4)]
    Sean $V$ y $W$ espacios de vectoriales dimensión finita. Entonces
    \begin{align*}
    \dim V=\dim W \quad\Rightarrow\quad V\cong W.
    \end{align*}
    \end{corolario}\pause
    
    \begin{block}{Idea de la demostración}\pause

    Si $\mathcal B = \{v_1,\ldots,v_n\}$ una base de $V$ y $\mathcal B' = \{w_1,\ldots,w_n\}$ una base de $W$
    $$
    T : \mathcal B \to \mathcal B' \quad\text{definida por } T(v_i) = w_i,
    $$
    se puede extender a un isomorfismo $T: V \to W$. \qed   
    \end{block}



    \end{frame}
    
    
    
    \begin{frame}
        \begin{ejemplo*} Recordemos: 
        $$\K_n[x] = \{a_0+a_1x+\cdots+a_{n-1}x^{n-1}: a_0,a_1, \ldots,a_{n-1} \in \K \}.$$ 
        Entonces,
        $$\K_n[x] \cong \K^n.
        $$ 
    \end{ejemplo*}\pause
    \begin{proof}\pause
        Es  consecuencia inmediata del corolario anterior, pues ambos tienen dimensión $n$. 
        \vskip .2cm
        Explícitamente, $1,x,\ldots,x^{n-1}$  es base de $\K_n[x]$ y sea $e_1,\ldots,e_n$ la base canónica  de $\K^n$,  entonces un isomorfismo de $\K_n[x]$ a $\K^n$ viene dado por la única transformación lineal $T:\K_n[x] \to\K^n$ tal que
        $$
        T(x^i) = e_{i+1},\qquad i=0,\ldots, n-1. 
        $$   \qed
    \end{proof}
    
    \end{frame}
    

    \begin{frame}
        \frametitle{Resultados MI 1 (a tener en cuenta)}

        Sea $T:V\longrightarrow W$ una transformación lineal con $V$, $W$ de dimensión finita.
\vskip .6cm\pause
        \begin{itemize}
            \item $\{v_1, ..., v_k\}$ genera  $V$ $\;\Rightarrow\;$ $\{T(v_1), ..., T(v_k)\}$ genera  $\im(T)$.\vskip .4cm\pause
            \item $\dim V=\dim\nu(T)+\dim\im(T)$. \vskip .4cm\pause
            \item $T$ mono $\Leftrightarrow$ $\nu(T) =0$.\vskip .4cm
            \item $T$  mono $\Leftrightarrow$ $T$ de  LI  es  LI.\vskip .4cm\pause
            \item $T$  epi $\Leftrightarrow$ $T$(generadores de $V$) $=$ generadores de $W$. \vskip .4cm\pause
            \item $T$ iso  $\Leftrightarrow$ $T$(base de $V$) $=$ base de $W$. 
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Resultados MI 2 (a tener en cuenta)}
    
        Si $T: \R^n \to \R^m$, sea $A$ la matriz $m \times n$ asociada a $A$ y $R$ una MRF de $A$.\pause
        \vskip .6cm
        \begin{itemize}
            \item $\nu(T) = \{x: Ax =0\}$, $\im(T) = \{b: Ax=b$, algún $x\}$.\vskip .4cm\pause
            \item rango fila de $A$ $=$ rango  columna de $A$. \vskip .4cm\pause
            \item $|$filas no nulas de $A|$ \;$=$\; rg-fil $A$ \;$=$\; rg-col $A$ \;$=$\; $\dim \im(A)$.\vskip .4cm\pause
            \item $\dim\nu(A)$ \;$=$\;  $|$variables libres de $RX=0|$ \;$=$\; $n-$rg-fil $A$. 
        \end{itemize}
    
    \end{frame}

\end{document}
