%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}

%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] %cudriculado
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}





\title[Clase 19 - Espacios vectoriales 5]{Álgebra/Álgebra II \\ Clase 19 - Espacios vectoriales 5}

\author[]{}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
} 
\date[05/11/2020]{5 de noviembre de 2020}



\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen}
	
    Dado $V$  espacio vectorial de dimensión finita, veremos \pause
    \begin{itemize}
     \item la definición de dimensión,\pause
     \item todo subconjunto LI puede se completado a una base,\pause
     \item de todo subconjunto de generadores se puede extraer una base.\pause
    \end{itemize}
\vskip .4cm
Veremos también la forma de encontrar bases de subespacios de $\K^n$. Se hará usando operaciones elementales de fila. 

\vskip .8cm


   
    \pause
    \
    
   El tema de esta clase  está contenido de la sección 3.3 y 3.4 del apunte de clase ``Álgebra II / Álgebra - Notas del teórico''.
    \end{frame}
   
  \begin{frame}
     
    Recordemos este importante resultado de la clase anterior:
    \vskip.6cm
\pause
    Sea $V$ un espacio vectorial  y $T \subset V$, finito tal que  $\la T \ra = V$. Sea $S \subset V$.
    \vskip.4cm
    Entonces 
        \begin{equation*} \label{eq-1}
         \la T \ra = V, \quad  S \text{ es LI } \Rightarrow |S| \le |T|. \tag{P1}
        \end{equation*}
        
        
        \vskip.4cm

        El contrarrecíproco también nos resultará de utilidad

        \begin{equation*}\label{eq-2}
            \la T \ra = V, \quad  |S| > |T| \Rightarrow S \text{ es LD}.\tag{P2}
        \end{equation*}





   \end{frame} 


\begin{frame} 
           
    \begin{corolario}
        Si $V$ es un espacio vectorial de dimensión finita, entonces dos bases cualesquiera de $V$ tienen el mismo número de elementos.
    \end{corolario}\pause
    \begin{proof}\pause
             $V$ es de dimensión finita $\Rightarrow$ $\exists\;\mathcal B$  base con  $|\mathcal B| < \infty$.
    
     \vskip .2cm
            Sea $\mathcal B'$  otra base de $V$.\pause
            \vskip .2cm
            Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\la \mathcal B \ra  = V$ y  $\mathcal B'$ es   LI $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$  $|\mathcal B'| \le |\mathcal B|$. 
            
            \vskip .2cm\pause

            Como $\mathcal B'$ es base  $\Rightarrow$  $\la \mathcal B' \ra  = V$ y  $\mathcal B$ es LI  $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$  $|\mathcal B| \le |\mathcal B'|$.
            \pause
            \vskip .4cm
            En consecuencia $|\mathcal B| = |\mathcal B'|$. \qed
    \end{proof}
        \end{frame}  
        
       
        \begin{frame}
            Hemos demostrado: si $V$  es un espacio vectorial de dimensión finita y $\mathcal B,\mathcal B' $ dos bases de $V$,  entonces $|\mathcal B|=|\mathcal B'|$.
            \vskip .2cm Esto nos permite hacer la siguiente definición. 
    
            \vskip .4cm\pause
    
            \begin{definicion}
                Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita. 
                \vskip .2cm
                Diremos que $n$  es \textit{la dimensión de $V$}\index{dimensión de un espacio vectorial} y  denotaremos $\dim V =n$,  si existe una base de $V$  de $n$  vectores. 
                \pause
            \vskip .2cm Si $V = \{0\}$,  entonces definimos $\dim V =0$.
            \end{definicion}
            
        \end{frame}  
        
       
        \begin{frame}
         
    
    
    \begin{block}{Ejemplos} Sean $m,n \in \mathbb N$. 
        \vskip .4cm\pause
        \begin{enumerate}
            \item $\dim \K^n= n$, pues  la base canónica tiene $n$ elementos.\vskip .4cm\pause
            \item $\dim M_{m \times n}(\K) = mn$, pues la base canónica de $M_{m \times n}(\K)$ tiene $mn$  elementos.  \vskip .4cm\pause
            \item $\dim \K_n[x] =n$, pues $1,x,x^2,\ldots,x^{n-1}$ es una base.   
        \end{enumerate}
    \end{block}
            
        \end{frame}  
        
                                               
    
\begin{frame}
       
\begin{corolario}
    Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita y sea $n = \dim V$. 
    Entonces
    \begin{enumerate}
        \item  $S \subset V$  y  $|S| > n$ $\Rightarrow$ $S$  es LD.
        \item  $S \subset V$  y  $|S| < n$ $\Rightarrow$ $\la S \ra \subsetneqq V$.
    \end{enumerate} 
\end{corolario}\pause
\begin{block}{Demostración} \pause Sea $\mathcal B$ base de $V$. 
\begin{enumerate}
    \item Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\la \mathcal B \ra  = V$ y  $|S| > |\mathcal B|$ $\stackrel{(\ref{eq-2})}{\Rightarrow}$  $S$ es LD. 
\vskip .4cm    \pause
    \item Supongamos que $\la S \ra  = V$.
    \vskip .2cm    
    Como $\mathcal B$ es base $\Rightarrow$ $\mathcal B$ es LI.
    \vskip .2cm    
    $\la S \ra  = V$ y $\mathcal B$ es LI  $\stackrel{(\ref{eq-1})}{\Rightarrow}$ $n=|\mathcal B| \le |S|$. Absurdo.
    
\end{enumerate} \qed
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}

\begin{lema}\label{li+vec=li} Sea $V$ espacio vectorial. 
	\begin{itemize}
		\item  Sea $S \subset V$ y $S$ es LI.
		\item Sea $w$ tal que $w \not\in \la S \ra$.
	\end{itemize}
    \vskip .2cm
   Entonces $S \cup  \{w\}$ es LI.
\end{lema}\pause
\vskip .4cm
\begin{proof}\pause
    Sean  $v_1,\ldots,v_n$  vectores distintos de $S$ y  $\lambda_i,\lambda \in \K$  tales que
    \begin{equation}\label{eq-dep-lin}
        \lambda_1 v_1 + \cdots + \lambda_n v_n + \lambda w =0 .
    \end{equation}
    Debemos probar que $\lambda_i=0$, $1 \le i \le n$, y $\lambda =0$.
   
   
\end{proof}


\end{frame}

\begin{frame}

Supongamos que $\lambda \ne 0$, entonces podemos dividir la ecuación por $\lambda$ y haciendo  pasaje de término  obtenemos
$$
w = \left(-\frac{\lambda_1}{\lambda}\right) v_1 + \cdots   \left(-\frac{\lambda_n}{\lambda}\right) v_n.
$$
\pause
Luego $w$ estaría  en el subespacio generado por $S$, lo cual contradice la hipótesis. 
    \vskip .4cm 
Por  lo tanto $\lambda =0$ y, en consecuencia  
$$
\lambda_1 v_1 + \cdots + \lambda_n v_n =0.
$$ 
Como $S$ es un conjunto linealmente independiente, todo $\lambda_i = 0$. 

\qed
\end{frame}



\begin{frame}


\begin{teorema}\label{completar-bases}
    Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita $n$ y $S_0$ un subconjunto LI de $V$. Entonces $S_0$  es finito  y existen $w_1,\ldots,w_m$ vectores en  $V$ tal que  $S_0 \cup \{w_1,\ldots,w_m\}$ es una base de $V$. 
\end{teorema}

\pause


    \begin{corolario}
        Sea $W$  un subespacio de un espacio vectorial con de dimensión finita $n$ y $S_0$ un subconjunto LI de $W$. Entonces, $S_0$ se puede completar a una base de $W$. 
    \end{corolario}

\pause
    \begin{corolario}
        Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita y $V \ne \{0\}$, entonces $\dim V >0$.
    \end{corolario}

\end{frame}




\begin{frame}

\begin{corolario}\label{dimw-menor-dimv}
    Si $W$ es un subespacio propio de un espacio vectorial de dimensión finita $V$, entonces $W$ es de dimensión finita y  $\dim W < \dim V$.
\end{corolario}\pause
\begin{proof}\pause Si $W = \{0\}$, entonces $\dim W = 0$,  como $W \subsetneq V$,  tenemos que $V$  es no nulo y por lo tanto $\dim W = 0 < \dim V$. 
    \vskip .4cm 
    Si $W \ne \{0\}$, sea $\mathcal{B}'$ base de $W$. 
    
    Si $\la  \mathcal{B}' \ra =V$, entonces $W = V$,  absurdo. Luego $\la  \mathcal{B}' \ra \ne V$ $\Rightarrow$ existen $w_1, \ldots, w_r$ que completan a una base de $V$ $\Rightarrow$ $\dim(W) = \dim(V) -r < \dim(V)$. 
    
    
    

   
    \qed
\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}
Hemos visto que si  $V$  es un espacio de dimensión finita,  entonces todo conjunto LI se puede extender a una base. También vale: 
\pause

\begin{teorema}\label{gen->base}
Sea $V \ne 0$ espacio vectorial y $S$ un conjunto finito de generadores de $V$,  entonces existe un subconjunto $\mathcal B$  de $S$ que es una base.  
\end{teorema} 
\vskip .4cm\pause
El siguiente resultado relaciona dimensión con  suma e intersección de subespacios. 
\pause
\begin{teorema}
    Si $W_1$, y $W_2$ son subespacios de dimensión finita de un espacio vectorial, entonces $W_1+ W_2$ es de dimensión finita y 
    $$\dim (W_1 + W_2) = \dim W_1 + \dim W_2 - \dim (W_1 \cap W_2).$$
\end{teorema}
\end{frame}



    

\begin{frame}{Dimensiones de subespacios}
\pause
    \begin{itemize}
        \item Si $A$ matriz $m \times n$, en donces $W = \{x: Ax=0\}$ es un subespacio.
        \vskip .6cm\pause
        \item ¿Cuál es la dimensión de $W$? ¿Qué relación tiene con $R$, la MRF equivalente a $A$?
        \vskip .6cm\pause
        \item Veremos que si $r$  es la cantidad  de filas no  nulas de $R$, entonces $\dim(W) = n-r$. 
    \end{itemize}

    \vskip 3cm
    
\end{frame}


\begin{frame}
         
    \begin{ejemplo}
        Encontrar una base del subespacio 
        $$
        W = \left\{(x,y,z,w) \in \mathbb{R}: \quad\begin{array}{rcl}
        x-y -3z +\;\;w &=& 0 \\ y +5z +3w &=& 0
        \end{array} \right\}.
        $$
    \end{ejemplo}\pause
    \begin{solucion}\pause
        $W$  está definido implícitamente y usando el método de Gauss podemos describirlo paramétricamente, pues:
        \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}1&-1&-3&1 \\ 0&1&5&3  \end{bmatrix}
        \stackrel{F_1+F_2}{\longrightarrow} 
        \begin{bmatrix}1&0&2&4 \\ 0&1&5&3  \end{bmatrix}.
        \end{equation*}
    \end{solucion}
\end{frame}


\begin{frame}
    Por lo tanto, el sistema de ecuaciones que define $W$ es equivalente a 
    \begin{equation*}
    \begin{array}{rcl}
    x  +2z +4w &=& 0 \\ y +5z +3w &=& 0,
    \end{array}
    \end{equation*}
    es decir 
    \begin{equation*}
    \begin{array}{rcl}
    x  &=& -2z - 4w  \\ y &=& -5z -3w ,
    \end{array}
    \end{equation*}
    y entonces
    \begin{align*}
    W &= \left\{(-2z -4w,-5z -3w,z,w) : z,w\in \mathbb{R} \right\} \\
    &= \left\{(-2,-5,1,0)z+(-4, -3,0,1)w : z,w\in \mathbb{R} \right\}\\
    &= \langle (-2,-5,1,0),(-4, -3,0,1)\rangle.
    \end{align*}
    Concluimos entonces que $(-2,-5,1,0),(-4, -3,0,1)$  es una base de $W$ y, por lo tanto,  su dimensión es 2.\qed
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{proposicion}
    Sea $A$ matriz $m \times n$ y sea $W = \{x: Ax=0\}$. 
    \vskip .2cm
    Sea $R$ una MRF equivalentes por filas a $A$ y  sea $r$ la cantidad de filas no nulas de $R$. 
    \vskip .2cm
    Entonces $\dim(W) = n - r$.
	\end{proposicion}

 \begin{demostracion} Es posible hacer este demostración con las herramientas actuales. Sin embargo,  haremos una demostración mucho más conceptual de  este hecho  cuando veamos transformaciones lineales. 
 	\qed   
 	
 \end{demostracion}
	
\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{definicion}\label{espacio-fila-columna}  Sea $A = [a_{ij}] \in M_{m \times n}(\K)$.
        \vskip .4cm\pause
        \begin{itemize}
            \item  El \textit{vector fila $i$} es el vector  $(a_{i1},\ldots,a_{in}) \in \K^n$.
            \vskip .4cm\pause
            \item  El \textit{espacio fila}\index{matriz!espacio fila} de $A$ es el subespacio de $\K^n$ generado por los $m$ vectores fila de $A$. \pause
            \vskip .4cm
            \item El vector columna $j$ es el vector $(a_{1j},\ldots,a_{mj}) \in \K^m$.
            \vskip .4cm\pause
            \item El \textit{espacio columna}\index{matriz!espacio columna} de $A$ es el subespacio de $\K^m$ generado por los $n$ vectores columna de $A$
        \end{itemize}
    \end{definicion}

\end{frame}


\begin{frame}
    
    \begin{ejemplo*}
        Sea
        $$
        A = \begin{bmatrix}
        1&2&0&3&0\\ 0&0&1&4&0 \\0&0&0&0&1
        \end{bmatrix}.
        $$
        El vector fila 1 es $(1,2,0,3,0)$, el vector columna 4 es $(3,4,0)$,  etc.
\vskip .3cm
        Sea $W$ el espacio fila de $A$.  entonces

        \begin{equation*}
            W = \la (1,2,0,3,0), (0,0,1,4,0), (0,0,0,0,1)\ra
        \end{equation*}

        Sea $U$  el espacio columna de $A$. Entonces:

        \begin{equation*}
            U = \la (1,0,0), (2,0,0), (0,1,0), (3,4,0), (0,0,1)\ra = \R^3.
        \end{equation*}
    \end{ejemplo*}
\end{frame}



\begin{frame}
         
    \begin{teorema}
        Sean $A$ matriz $m \times n$ con coeficientes en $\K$, $P$ matriz $m\times m$ invertible y $B =PA$. Entonces el el espacio fila de $A$ es igual al espacio fila de $B$.
    \end{teorema}\pause
    \begin{proof}\pause

        Sea $W_1$ espacio fila de $A$ y $W_2$ espacio fila de $B$.
        \vskip .2cm 

        Sea $A= [a_{ij}]$, $P =[p_{ij}]$ y $B = [b_{ij}]$. Como  $B= PA$, tenemos que la fila $i$ de $B$ es
        \begin{align*}
            (b_{i1},\ldots,b_{in})&= (F_i(P).C_1(A),\ldots,F_i(P).C_n(A)) \\
            &= (\sum_{j=1}^{m} p_{ij}a_{j1}, \ldots, \sum_{j=1}^{m} p_{ij}a_{jn}) \\
            &= \sum_{j=1}^{m} p_{ij}(a_{j1}, \ldots,a_{jn}). \tag{*}
        \end{align*}
   
    \end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}


  

    \begin{itemize}
        \item por (*) cada vector fila de $B$ se puede obtener como combinación lineal de los vectores fila de $A$.
        \vskip .2cm 
        \item Por lo tanto el espacio fila de $B$ está incluido en el espacio fila de $A$: $W_2 \subset W_1$.
        \vskip .4cm 
        \item $P$ invertible $\Rightarrow$ $\exists P^{-1}$.
        \vskip .2cm 
        \item $P^{-1}B = P^{-1}P A = A$.
        \vskip .2cm 
        \item Un razonamiento análogo al (*) de la página anterior $\Rightarrow$ espacio fila de $A$ está incluido en el espacio fila de $B$: $W_1 \subset W_2$. 
    \end{itemize}

    $$
    W_2 \subset W_1 \quad \wedge \quad W_1 \subset W_2 \qquad \Rightarrow \qquad W_1 = W_2.  \qed
    $$
\end{frame}


\begin{frame}
    
    \begin{corolario}\label{subesp-merf}
        Sean $A$ matriz $m \times n$ y $R$ la MRF equivalente por filas a $A$. Entonces, 
        \begin{enumerate}
            \item  el espacio fila de $A$ es igual al espacio fila de $R$,
            \item las filas no nulas de $R$ forman una base del espacio fila de $A$. 
        \end{enumerate}
\end{corolario}\pause
\begin{proof}\pause

    (1)   $R$ la MRF equivalente por filas a $A$ $\Rightarrow$  $R=PA$ con  $P$ invertible $\stackrel{Teor. ant.}{\Rightarrow}$ espacio fila de $A$ $=$ espacio fila de $B$. 
    
    \vskip .4cm
    (2) $R$ es MRF $\Rightarrow$  cada fila no nula comienza con un 1 y en esa coordenada  todas las demás filas tienen un 0 $\Rightarrow$ las filas no nulas de $R$ son LI $\Rightarrow$ las filas no nulas de $R$ son base.

    \qed
 
\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}
    
    \begin{corolario}\label{inv-impl-filasgen}
        Sean $A$ matriz $n \times n$. Entonces, $A$ es invertible si y sólo si las filas de $A$ son una base de $\K^n$.
\end{corolario}\pause
\begin{proof}\pause
    Si $A$ es invertible entonces la MERF de $A$ es la identidad, por lo tanto  el espacio fila de $A$ genera $\K^n$.
    \vskip .4cm
    Por otro lado, si el espacio fila de $A$  genera $\K^n$, el espacio fila de  la  MERF es $\K^n$ y por lo tanto  la MERF de $A$ es la identidad y en consecuencia $A$ es invertible.
    \vskip .4cm
    Hemos probado que $A$ es invertible si y sólo si las $n$ filas de $A$ generan $\K^n$. 
    \vskip .4cm
    Como $\dim \K^n = n$,  todo conjunto de $n$ generadores es una base. \qed
\end{proof}

\end{frame}


\begin{frame}{Bases de subespacios}

    El corolario de la p. \ref{subesp-merf} nos permite encontrar fácilmente la dimensión de un subespacio de $\K^n$ generado explícitamente por $m$ vectores.\vskip .2cm\pause
\begin{itemize}
    \item Sea $v_1,\ldots,v_m \in \K^n$ y $W = \langle v_1,\ldots,v_m\rangle$,\pause
    \item Consideramos la matriz 
    $$
    A = \begin{bmatrix}
    v_1 \\ v_2 \\ \vdots \\ v_m
    \end{bmatrix}
    $$\pause
    \item Calculamos $R$, una MRF equivalente por filas a $A$. \pause
    \item $W$ $=$ espacio fila de $R$.\pause
    \item Si $R$ tiene $r$ filas no nulas, las $r$ filas no nulas son una base de $W$.\pause
    \item   Por consiguiente, $\dim W = r$. 
\end{itemize}
    
    
\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{ejemplo*}\label{ej-4.5}
        Encontrar una base  de $W= \langle (1,0,1), (1,-1,0), (5,-3,2)\rangle$. 
    \end{ejemplo*}\pause
    \begin{solucion}\pause
        Formemos la matriz cuyas filas son los vectores que generan $W$,  es decir 
        $$
        A = \begin{bmatrix} 1&0&1 \\ 1&-1&0 \\ 5&-3&2 \end{bmatrix}.
        $$
        Entonces
        \begin{equation*}
        \begin{bmatrix}1&0&1 \\ 1&-1&0 \\ 5&-3&2  \end{bmatrix}
        \underset{F_3-5F_1}{\stackrel{F_2- F_1}{\longrightarrow}} 
        \begin{bmatrix}1&0&1 \\ 0&-1&-1 \\ 0&-3&-3\end{bmatrix}
        \stackrel{-F_2}{\longrightarrow} 
        \begin{bmatrix}1&0&1 \\ 0&1&1 \\ 0&-3&-3\end{bmatrix}
        \stackrel{F_3 - 3F_2}{\longrightarrow}
        \begin{bmatrix}1&0&1 \\ 0&1&1 \\ 0&0&0\end{bmatrix}.
        \end{equation*}
        Por lo tanto, $\dim W =2$ y $(1,0,1), (0,1,1)$ es una base de  $W$. \qed
    \end{solucion}
\end{frame}


\begin{frame}{Subconjuntos LI de un sistema de generadores}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item Dada un conjunto de generadores de un subespacio $W$ de $\K^n$ ``sabemos'' encontrar una base de $W$.\vskip .4cm\pause
        \item Esa base de $W$,  en general, utiliza otros  vectores (no  necesariamente los generadores).\vskip .4cm\pause
        \item Veremos a continuación que dado $S= \{v_1, \ldots, v_m\}$ y $W= \la S \ra$, podemos encontrar fácilmente un subconjunto de $S$ base de $W$.    \vskip .4cm
    \end{itemize}
    \vskip 2cm
\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{teorema}
        Sea $v_1,\ldots, v_r$ vectores en $\K^n$ y $W = \langle  v_1,\ldots, v_r \rangle$. 
        \vskip .4cm
        Sea $A$ la matriz formada por las filas $v_1,\ldots, v_r$ y $R$ una MRF equivalente por filas a $A$ que se obtiene \textbf{sin} el uso de permutaciones de filas. 
        \vskip .4cm
        Si $i_1,i_2,\ldots,i_s$  filas no nulas de $R$ $\Rightarrow$ $v_{i_1},v_{i_2},\ldots,v_{i_s}$  base de $W$.
    \end{teorema}\pause
    
    \begin{proof}\pause
        Se hará por inducción sobre $r$. 
        \vskip .2cm
        Si $r = 1$ es trivial ver que vale la afirmación. 
        \vskip .2cm
        
        Supongamos que tenemos el resultado probado para $r-1$ (hipótesis inductiva).
    	
   

    \end{proof}
\end{frame}


\begin{frame}
          
    Sea $W' = \langle  v_1,\ldots, v_{r-1} \rangle$ y sea $A'$ la matriz formada por las $r-1$ filas $v_1,\ldots, v_{r-1}$. 		
    Sea $R'$ la MRF equivalente por filas a $A'$ que se obtiene sin usar permutaciones de filas. Por hipótesis inductiva, si $i_1,i_2,\ldots,i_s$ son las filas no nulas de $R'$,  entonces $v_{i_1},v_{i_2},\ldots,v_{i_s}$ es una base de $W'$.
    
    Sea
    \begin{equation*}
        R_0 = \begin{bmatrix}
        R' \\ v_r
        \end{bmatrix}.
    \end{equation*}
    Si $v_r \in W'$, entonces  $v_{i_1},v_{i_2},\ldots,v_{i_s}$ es una base de $W$ y 
    \begin{equation*}
    R = \begin{bmatrix}
    R' \\ 0
    \end{bmatrix}
    \end{equation*}
    es la MRF de $A$.
    
    Si $v_r \not\in W'$, entonces  $v_{i_1},v_{i_2},\ldots,v_{i_s}, v_r$ es una base de $W$  y la MRF de $A$ tiene la última fila no nula.  \qed
    
\end{frame}


\begin{frame}
    Finalmente, terminaremos la clase  con un teorema que resume algunas equivalencias respecto a matrices invertibles.

\begin{teorema}
    Sea $A$ matriz $n \times n$ con coeficientes en $\K$. Entonces son equivalentes\pause
    \begin{enumerate} 
        \item $A$ es invertible.\pause
        \item $A$  es equivalente por filas a $\Id_n$.\pause
        \item $A$ es producto de matrices elementales.\pause
        \item El sistema $AX=Y$ tiene una única solución para toda matriz $Y$ de orden $n \times 1$. \pause
        \item El sistema homogéneo $AX=0$ tiene una única solución trivial.\pause
        \item $\det A \ne 0$.\pause
        \item Las filas de $A$ son LI.\pause
        \item Las columnas de $A$ son LI.
    \end{enumerate}
\end{teorema}
\end{frame}



\end{document}



\begin{frame}
	
	\begin{definicion}
		Si $V$ es un espacio vectorial de dimensión finita, una \textit{base ordenada}\index{base ordenada} de $V$ es una sucesión finita de vectores linealmente independiente y que genera $V$.
	\end{definicion}
	\vskip .4cm
	\pause
	La diferencia entre la definición de ``base'' y la de ``base ordenada'',  es que en la última es  importante el orden de los vectores de la base. 
	\vskip .6cm\pause
	Se incurrirá en un pequeño abuso de notación y se escribirá
	$$
	\mathcal{B} = \{v_1,\ldots,v_n\}
	$$
	diciendo que $\mathcal{B}$ es una base ordenada de $V$.
	\vskip 2cm
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{proposicion}
		Sea $V$  espacio vectorial de dimensión finita y sea $\mathcal{B} = \{v_1,\ldots,v_n\}$ una base ordenada de $V$. Entonces, para cada $v \in V$,  existen únicos $x_1,\ldots,x_n \in \K$ tales que $$v =   x_1v_1 + \cdots +x_nv_n.$$
	\end{proposicion}\pause
	\begin{proof}\pause
		Como $v_1,\ldots,v_n$  generan $V$,  es claro que existen $x_1,\ldots,x_n \in \K$ tales que 
		$$v =   x_1v_1 + \cdots +x_nv_n.$$
		Sean $y_1,\ldots,y_n \in \K$ tales que $$v =   y_1v_1 + \cdots +y_nv_n.$$
		
		
		
	\end{proof}
	
	
\end{frame}


\begin{frame}

    Veremos que $x_i = y_i$ para $1 \le i \le n$.

    \vskip .4cm

    Como $v =  \sum_{i=1}^{n} x_iv_i$ y $v =  \sum_{i=1}^{n} y_iv_i$,  restando miembro a miembro obtenemos 
    $$
    0 =   \sum_{i=1}^{n} (x_i-y_i)v_i.
    $$
    Ahora bien,  $v_1,\ldots,v_n$ son  LI, por lo tanto todos los coeficientes de la ecuación anterior son nulos.
    \vskip .2cm
    Es decir $x_i-y_i=0$ para $1 \le i \le n$.
    \vskip .2cm
    Entonces $x_i = y_i$ para $1 \le i \le n$.
    
    \qed \vskip 2cm
\end{frame}
