\documentclass[a4paper,12pt,twoside,spanish,reqno,dottedtoc]{scrbook}
\usepackage[spanish,es-lcroman,es-nodecimaldot]{babel}

\usepackage{imakeidx}  
\makeindex  
\input{classicthesis-config}
\input{config-definiciones}

\tolerance=10000
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	
	\begin{titlepage}
		
		\begin{addmargin}[-1cm]{-3cm}
			\begin{center}
				\large
				
				\hfill
				\vfill
				
				\begingroup
				\color{Maroon}\spacedallcaps{\'Algebra II / \'Algebra - Notas del te\'orico } \\ \bigskip % Thesis title
				\endgroup
				
				\spacedlowsmallcaps{Silvina Riveros,  Alejandro Tiraboschi y Agust\'in Garc\'ia  Iglesias} % Your name
				
				\vfill
				
		
				
				Año 2020   \\ FAMAF  - UNC\\ \medskip % Thesis subtitle
				%\myDegree \\
				%\myDepartment \\
				%\myFaculty \\
				%\myUni \\ \bigskip
				
				%\today % Time and version
				
				\vfill
				
			\end{center}
		\end{addmargin}
		
	\end{titlepage}
	

	\pdfbookmark[1]{Autores y derechos}{Autores y derechos} % Bookmark name visible in a PDF viewer

	%----------------------------------------------------------------------------------------
	
	\begingroup

	\let\clearpage\relax
	\let\cleardoublepage\relax
	\let\cleardoublepage\relax
	
	\chapter*{Leer}
	
	

	${}^{}$\\
	{\flushleft 
		Este material es distribuido bajo la licencia Creative Commons} \\
		\center  	\textbf{Atribución--CompartirIgual 4.0 Internacional}
	\\ 
	\center  Lo cual significa: 
	\\
	\flushleft
	- En cualquier explotación de la obra autorizada por la licencia será necesario reconocer los autores, colaboradores, etc.\\
	- La distribución de la obra u obras derivadas se debe hacer con una licencia igual a la que regula la obra original.\\
	${}^{}$
	\\
	Los detalles de la licencia pueden encontrarse en \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es}{Creative Commons}
	\vskip 1cm 
	\endgroup

	
	
	 
	%%% INICIO: Tabla de contenidos
	\pagestyle{scrheadings} % Show chapter titles as headings
	\cleardoublepage\include{classicthesis-contents} % Contents, list of figures/tables/listings and acronyms
	\cleardoublepage
	%%% FIN: Tabla de contenidos
	

	
	\chapter*{Prefacio} 
	
	
	Las siguientes notas se han utilizado para el dictado del curso ``Álgebra II / Álgebra / Álgebra Lineal'' del primer año de las licenciaturas y profesorados de FAMAF. 	Han sido las notas principales en el dictado del año 2018 y 2020, y se limitan casi exclusivamente al contenido dictado en el curso. Las partes señaladas con (*) y los apéndices son optativos.
	
	Estas notas están basadas principalmente en \textit{Apuntes de Álgebra II - Año 2005} de Silvina Riveros y han sido revisadas, modificadas y ampliadas por Alejandro Tiraboschi  y Agustín García Iglesias. 
	
	También hemos utilizado como bibliografía de apoyo  los siguientes: 
	
	\begin{enumerate}

		\item [-]  Serge Lang: Álgebra Lineal, Fondo Educativo Interamericano (1976). Puede descargarse de:
 
		\href{https://archive.org/details/IntroduccionAlAlgebraLinealSergeLang}{https://archive.org/details/IntroduccionAlAlgebraLinealSergeLang}

	
		\item [-] \textit{Álgebra Lineal.} Autores: Gabriela Jerónimo, Juan Sabia y Susana Tesauri. Año 2008. Puede descargarse del Departamento de Matemática de la UBA, en la dirección
		
		\href{http://mate.dm.uba.ar/~jeronimo/algebra_lineal/AlgebraLineal.pdf}{http://mate.dm.uba.ar/~jeronimo/algebra\_lineal/AlgebraLineal.pdf}

		\item [- ] \textit{Linear Algebra.} Autores: Jim Hefferon. Se descarga en
		
		\href{http://joshua.smcvt.edu/linearalgebra/}{http://joshua.smcvt.edu/linearalgebra/}

		\item [-] \textit{Álgebra Lineal.} Autores: Kenneth Hoffman y Ray Kunze.  Año: 1973. Editorial: Prentice Hall. 
		
		Ficha en biblioteca de FAMAF:  \href{http://bit.ly/2tn3eRc}{http://bit.ly/2tn3eRc}
	\end{enumerate}
	
	
	\vskip .5cm
	\begin{center}
		\textbf{\large Contenidos mínimos}
	\end{center}
	
	\noindent Resolución de ecuaciones lineales. Matrices. Operaciones elementales. Matriz inversa. Espacios vectoriales sobre $\mathbb R$ y $\mathbb C$. Subespacios. Independencia lineal. Bases y dimensión Rectas y planos en $\mathbb R^n$. Transformaciones lineales y matrices. Isomorfismos. Cambio de bases. Núcleo e imagen de transformaciones lineales. Rango fila y columna. Determinante de una matriz. Cálculo y propiedades básicas. Espacios con producto interno. Desigualdad de Cauchy-Schwartz. Desigualdad triangular. Teorema de Pitágoras. Ortonormalización de Gram-Schmidt. Ecuaciones de rectas y planos en $\mathbb R^n$. Distancias. Introducción a vectores y valores propios. Aplicaciones. Diagonalización de matrices simétricas.

	

	\pagenumbering{arabic}
	
	\setcounter{chapter}{0}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\cleardoublepage
	\part{Vectores y sistemas lineales en $\mathbb R^n$} 
	%%% CAP1 =================
	\input{cap.01.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	%%% CAP2 =================
	\input{cap.02.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	\part{Álgebra lineal} 
	%%% CAP3 =================
	\input{cap.03.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	%%% CAP4 =================
	\input{cap.04.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	%%% CAP5 =================
	\input{cap.05.tex}
	%%%=======================
	\appendix
	\part{Ap\'endices} 
	\setcounter{chapter}{0}
	%%%=======================
	%%% CAP6 =================
	\input{cap.apendices.tex}
	%\input{Cap.ap.01.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	%%% CAP7 =================
	%\input{Cap.ap.02.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	%%% CAP8 =================
	%\input{Cap.ap.03.tex}
	%%%=======================
	%%%=======================
	\part{\'Indice} 
	\addcontentsline{toc}{chapter}{Indice  alfabético}
\printindex
\end{document}
