\documentclass[12pt]{amsart}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{ a4paper, total={210mm,297mm}, left=2cm, right=2cm, top=1.5cm, bottom=2.5cm, }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}

\newcommand{\este}{($\star$) \; }

\pagestyle{fancy}



\begin{document}
	
\noindent {\tiny \'Algebra / \'Algebra II \hfill Segundo Cuatrimestre 2020}
	
\centerline{\Large{Pr\' actico 4}}
	
\
	
\centerline{\textsc{Determinantes}}

\

\noindent \textbf{Objetivos.}

\begin{itemize}
\item Aprender a calcular el determinante de una matriz.

\item Aprender a utilizar operaciones elementales por filas y/o columnas para calcular el determinante.

\item Aplicar las propiedades del determinante para calcular el determinante de un producto de matrices, y para decidir si una matriz cuadrada es o no invertible.
\end{itemize}
		
\

\noindent \textbf{Ejercicios.} Los ejercicios con el s\'imbolo $\textcircled{a}$ tienen una ayuda al final del archivo.

\begin{enumerate}
\item Calcular el determinante de las siguientes matrices.
	\begin{align*}
	&A=\begin{bmatrix} 4&7\\ 5&3\end{bmatrix},
	&&B=\begin{bmatrix} -3&2&4\\ 1&-1&2\\ -1&4&0\end{bmatrix},
	&&
	C=\begin{bmatrix} 2&3&1&1\\ 0&2&-1&3 \\ 0&5&1&1 \\1&1&2&5\end{bmatrix}.
	\end{align*}

\

\item Sean
		$$A=
	\begin{bmatrix}
		1&3&2 \\
		3&0&2 \\
		1&1&1
	\end{bmatrix}, \qquad
	B =
	\begin{bmatrix}
		1&-1&2\\
		1&1&1 \\
		-1&-1&3
	\end{bmatrix}.
	$$
	Calcular:
	\begin{multicols}{3}
	\begin{enumerate}
		\item $\det(AB)$.
		\item $\det(BA)$.
		\item $\det(A^{-1})$.
		\item $\det(A^{4})$.
		\item $\det(A+B)$.
		\item $\det(A+tB)$, con $t \in \mathbb{R}$.
	\end{enumerate}
\end{multicols}


\

\item Reduciendo a matrices triangulares superiores, calcular el determinante de las siguientes matrices.

		$$A =
		\begin{bmatrix}
			a&1&1&1 \\
			1&a&1&1 \\
			1&1&a&1 \\
			1&1&1&a \\
		\end{bmatrix}, \qquad	
        B =
		\begin{bmatrix}
			1&1&1&1&1 \\
			1&3&3&3&3 \\
			1&3&5&5&5 \\
			1&3&5&7&7 \\
			1&3&5&7&9 \\
		\end{bmatrix}.
		$$

\

\item Sean $A$, $B$ y $C$ matrices $n\times n$, tales que $\det A=-1$, $\det B=2$ y $\det C=3$.
Calcular:

\

\begin{enumerate}
\item $\det(PQR)$, donde $P$, $Q$ y $R$ son las matrices que se obtienen a partir de $A$, $B$ y $C$ mediante operaciones elementales por filas de la siguiente manera
 \begin{align*}
 A\overset{F_1+2F_2}{\longrightarrow} P,\quad
 B\overset{3F_3}{\longrightarrow} Q
 \quad\mbox{y}\quad
 C\overset{F_1\leftrightarrow F_4}{\longrightarrow} R.
 \end{align*}
 Es decir,
 \begin{itemize}
  \item[$\circ$] $P$ se obtiene a partir de $A$ sumando a la fila $1$ la fila $2$ multiplicada por $2$.
  \item[$\circ$] $Q$ se obtiene a partir de $B$ multiplicando la fila $3$ por $3$.
  \item[$\circ$] $R$ se obtiene a partir de $C$ intercambiando las filas $1$ y $4$.
 \end{itemize}

\

\item $\det(A^2BC^tB^{-1})$ \ y \ $\det(B^2C^{-1}AB^{-1}C^{t})$.

\end{enumerate}


\

\item  Sea
$$A=
\begin{bmatrix}
	x&y&z \\
	3&0&2\\
	1&1&1
\end{bmatrix}.$$
Sabiendo que $\det(A) = 5$, calcular el determinante de las siguientes matrices.
$$
B = \begin{bmatrix}
2x&2y&2z \\
3/2&0&1\\
1&1&1
\end{bmatrix}, \qquad
C=
\begin{bmatrix}
	x&y&z \\
	3x+3&3y&3z+2\\
	x+1&y+1&z+1
\end{bmatrix}.
$$

\

\item Determinar todos los valores de $c\in\mathbb{R}$ tales que las siguientes matrices sean invertibles.
\begin{align*}
A=\begin{bmatrix}4& c&3\\c&2&c\\ 5&c&4 \end{bmatrix},\qquad
B=\begin{bmatrix} 1&c&-1\\ c&1&1\\0&1&c\end{bmatrix}.
\end{align*}


\

\item Calcular el determinante de las siguientes matrices, usando operaciones elementales por fila y/o columnas u otras propiedades del determinante. Determinar cu\'ales de ellas son invertibles.

\begin{align*}
&A=
\begin{bmatrix}
-2&3&2&-6\\ 0&4&4&-5\\ 5&-6&-3&2\\ -3&7&0&0 \end{bmatrix},\quad
&&B=\begin{bmatrix} 2&0&0&0\\ 0&0&3&0\\ 0&-1&0&0\\ 0&0&0&4\end{bmatrix},\quad
&&
C=\begin{bmatrix}
  -2&3&2&-6&0\\
0&4&4&-5&0\\
5&-6&-3&2&0\\
-3&7&0&0&0\\
1&1&1&1&1
  \end{bmatrix},
\end{align*}
\begin{align*}
D=\begin{bmatrix}
1&2&3&0&0\\
-1&2&-13&6&\frac{1}{3}\\
2&0&0&0&0\\
11&1&0&0&0\\
\sqrt{2}&2&1&\pi&0\\
\end{bmatrix},&&
E=\begin{bmatrix}
1&-1&2&0&0\\ 3&1&4&0&0\\ 2&-1&5&0&0 \\0&0&0&2&1\\ 0&0&0&-1&4
\end{bmatrix}.
\end{align*}


\

\item Sean $A$ y  $B$ matrices $n \times n$. Probar que:

\

\begin{enumerate}
	\item $\det(AB) = \det (BA)$.
	
	\
	
	\item Si $B$ es invertible, entonces $\det(B A B^{-1}) = \det (A)$.
	
	\
	
		\item\label{-A} $\textcircled{a}$ $\det(-A) = (-1)^n\det (A)$.
\end{enumerate}

\

\item\label{vandermonde} Sean $\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_n$ escalares, la matriz de \emph{Vandermonde} asociada es
\begin{align*}
\mathtt V = \begin{bmatrix}
1 & \lambda_1 & \lambda_1^2 & \cdots & \lambda_1^{n-1}\\
1 & \lambda_2 & \lambda_2^2 & \cdots & \lambda_2^{n-1}\\
\vdots &\vdots &\vdots & &\vdots\\
1 & \lambda_n & \lambda_n^2 & \cdots & \lambda_n^{n-1}\\
\end{bmatrix}.
\end{align*}
Esta es la matriz del sistema de ecuaciones del Ejercicios 12 (c) del Pr\'actico 2.

\

\begin{enumerate}
\item Si $n=2$, probar que $\det(\mathtt V) = \lambda_2-\lambda_1$.

\

\item Si $n=3$, probar que $\det(\mathtt V) = (\lambda_3-\lambda_2) (\lambda_3-\lambda_1) (\lambda_2-\lambda_1)$.

\

\item\label{vandermonde gral} $\textcircled{a}$ Probar que $\det(\mathtt V) = \prod_{1\leq i< j \leq n}(\lambda_j-\lambda_i)$ para todo $n\in\mathbb{N}$.

\

\item Dar una condici\'on necesaria y suficiente para que la matriz de Vandermonde sea invertible.

\

\item Usar lo anterior para responder a la pregunta del Ejercicio 12 (b) del Pr\'actico 2.
\end{enumerate}

\

\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar con una demostraci\' on o con un contraejemplo, seg\' un corresponda.

\

\begin{enumerate}
\item Sean $A$ y $B$ matrices $n \times n$. Entonces $\det(A + B) = \det (A) + \det(B)$.

\

\item Existen una matriz $3\times 2$, $A$, y una matriz $2\times 3$, $B$, tales que $\det(AB) \neq 0$.

\

\item Sea $A$ una matriz $n\times n$. Si $A^n$ es no invertible, entonces $A$ es no invertible.
\end{enumerate}

\item Sea $A$ matriz $n \times n$.
\begin{enumerate}
	\item Probar 
	 $$ A^{\operatorname t} \stackrel{{F_r \leftrightarrow F_s}}{\longrightarrow} B  \qquad \Leftrightarrow   \qquad 
	A \stackrel{{C_r \leftrightarrow C_s}}{\longrightarrow} B^{\operatorname t},$$
	donde $C_j$ indica columna $j$ de $A$.
	\item Probar que intercambiar dos columna se una matriz cambia el signo del determinante, es decir
	 $$  A \stackrel{{C_r \leftrightarrow C_s}}{\longrightarrow}C \qquad \Rightarrow   \qquad \det(C) = -\det(A).
	$$
	
\end{enumerate} 





\end{enumerate}



\

\subsection*{Ejercicios de repaso}
Si ya hizo los ejercicios anteriores continue con la siguiente gu\'ia. Los ejercicios que siguen son similares y le pueden servir para practicar antes de los ex\'amenes.

\

\begin{enumerate}[resume]
\item Determinar todos los valores de $c\in\mathbb{K}$ tales que la siguiente matriz sea invertible.
$$A=\begin{bmatrix} 0&c&-c\\ -1&2&-1\\c&-c&c\end{bmatrix}.$$

%\
%		
%\item
%En cada caso decidir si la matriz es invertible y si lo es, calcular la inversa usando la matriz de cofactores.
%\[
%A=\begin{bmatrix} -2&3&2\\ 6&0&3\\4&1&-1\end{bmatrix},\qquad
%B=\begin{bmatrix}\cos(t)& 0& \sin(t)\\ 0&1&0 \\ \sin(t)&0&\cos(t) \end{bmatrix}.
%\]

\

\item Sabiendo que \
$
\det \begin{bmatrix} a&b&c\\ p&q&r\\
x&y&z\end{bmatrix}=-1
$,
calcular \
$
\det \begin{bmatrix} -2a&-2b&-2c\\ 2p+x&2q+y&2r+z\\
3x&3y&3z\end{bmatrix}.
$

\

\item Probar que
$$
\det\begin{bmatrix}
1+x_1 & x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
x_1 & 1+x_2 & x_3 & \cdots & x_n \\
x_1 & x_2 & 1+x_3 & \cdots & x_n \\
\vdots & \vdots & \vdots &\ddots& \vdots \\
x_1 & x_2 & x_3 & \cdots & 1+x_n
\end{bmatrix}
= 1+x_1+x_2 + \cdots + x_n.
$$

\

\item
Una matriz $A$ $n {\operatorname t}imes n$ se dice {\it antisim\'etrica}
si $A^t=-A$.

\

\begin{enumerate}
\item\label{anti a} $\textcircled{a}$ Probar que si $n$ es impar y $A$ es antisim\'etrica, entonces
$\det(A)=0$.

\

\item\label{anti b} $\textcircled{a}$ Para cada $n$ par, encontrar una matriz $A$ antisim\'etrica
$n {\operatorname t}imes n$ tal que $\det(A)\not=0$.
\end{enumerate}

%\
%
%\item
%Usar la Regla de Cramer [Secci\'on C.2 del libro {\it Notas de \'Algebra II}] para resolver los siguientes sistemas de
%ecuaciones lineales.
%\begin{align*}
%&\begin{cases}
%x+y+z=11\\
%2x-6y -z= 0\\
%3x+4y+2z=0
%\end{cases}
%&&\begin{cases}
%3x-2y=7\\
%3y-2z=6 \\
%3z-2x=-1
%\end{cases}
%&&\begin{cases}
%2ix-z=4\\
%x-2y+2z=7+i \\
%3x+2y=1
%\end{cases}
%\end{align*}
	
	
\end{enumerate}

\

\subsection*{Ayudas}

\

\

\eqref{-A} Analizar primero los casos $n=2,3$.

\

\eqref{vandermonde gral} En Wikipedia hay una posible demostraci\'on.

\

\eqref{anti a} Usar el Ejercicio \eqref{-A}.

\

\eqref{anti b} Encontrar primero una matriz $A_0$ para el caso $2\times 2$. Para $n = 2m$ considerar la matriz $2m \times 2m$ formada por $m$ bloques diagonales iguales a $A_0$.
% \subsection*{Ejercicios un poco m\'as dif\' \i ciles}
%
% Si ya hizo los primeros ejercicios ya sabe lo que tiene que saber. Los siguientes ejercicios le pueden servir si esta muy aburridx con la cuarentena.
%
% \begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
%
% \item Dados escalares $a_0, \ldots, a_{n-1}$ probar por inducci\' on que
% \[
%    \det\left(\begin{matrix}
% t & 0 & 0 & \cdots & 0 & a_0\\
% -1 & t & 0 & \cdots & 0 & a_1\\
% 0 & -1 & t & \cdots & 0 & a_2\\
% \vdots & & & & & \vdots\\
% 0 & 0 & 0 & \cdots & -1 & \ t+a_{n-1}\end{matrix} \right) = t^n +a_{n-1}t^{n-1} + \dots + a_1t+a_0.
%  \]
%
% \item Probar que si $k_1, \ldots, k_n$ son elementos de $\mathbb{R}$, entonces
%   \[
%     \det\begin{pmatrix}
% 1+k_1 & k_2 & k_3 & \cdots & k_n \\
% k_1 & 1+k_2 & k_3 & \cdots & k_n \\
% k_1 & k_2 & 1+k_3 & \cdots & k_n \\
% \vdots & \vdots & \vdots &\ddots& \vdots \\
% k_1 & k_2 & k_3 & \cdots & 1+k_n
% \end{pmatrix}
% = 1+k_1+k_2 + \cdots +k_n.
% \]
% \end{enumerate}

\end{document}
