\documentclass[12pt]{amsart}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\geometry{ a4paper, total={210mm,297mm}, left=2cm, right=2cm, top=1.5cm, bottom=2.5cm, }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}

\pagestyle{fancy}



\begin{document}

%\title{Pr\'actico 1}

\noindent {\tiny \'Algebra / \'Algebra II \hfill Segundo Cuatrimestre 2020}

%\maketitle

\centerline{\Large{Pr\' actico 7}}

\

\centerline{\textsc{Transformaciones lineales}}

\subsection*{Objetivos}

\begin{itemize}
 \item Familiarizarse con las transformaciones lineales.
 \item Aprender a decidir si una funci\'on es una transformaci\'on lineal, un monomorfismo, un epimorfismo o un isomorfismo.
 \item Aprender a calcular la matriz de una transformaci\'on lineal respecto a las bases can\'onicas.
 \item Aprender a calcular el n\'ucleo y la imagen de una transformaci\'on lineal.
 \item Familiarizarse con el teorema sobre la dimensi\'on del n\'ucleo y la imagen.
\end{itemize}


\medbreak


\subsection*{Ejercicios} Los ejercicios con el s\'imbolo $\textcircled{a}$ tienen una ayuda al final del archivo para que recurran a ella despu\'es de pensar un poco.

\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
\item Decidir si las siguientes funciones son transformaciones lineales entre los respectivos espacios vectoriales sobre $\mathbb{K}$.
\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
 \item $T:\mathbb{K}^2\longrightarrow\mathbb{K}$, $T(x,y)=xy$.
 \item $T:\mathbb{K}^2\longrightarrow\mathbb{K}^3$, $T(x,y)=(x,y,1)$.
 \item\label{ej standard} $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^2$, $T(x,y,z)=(x+z,y-z)$.
 \item La traza $\operatorname{Tr}:\mathbb{K}^{n\times n}\longrightarrow\mathbb{K}$.
 \item El determinante $\operatorname{det}:\mathbb{K}^{n\times n}\longrightarrow\mathbb{K}$.
 \item $T:\mathbb{K}[x]\longrightarrow\mathbb{K}[x]$, $T(p(x))=q(x)\,p(x)$, donde $q(x)$ es un polinomio fijo.
\end{enumerate}

\

\item Sea $T:\mathbb{C}\longrightarrow\mathbb{C}$, $T(z)=\overline{z}$.
\begin{enumerate}
 \item Considerar a $\mathbb{C}$ como un $\mathbb{C}$-espacio vectorial y decidir si $T$ es una transformaci\'on lineal.
 \item Considerar a $\mathbb{C}$ como un $\mathbb{R}$-espacio vectorial y decidir si $T$ es una transformaci\'on lineal.
\end{enumerate}

\
	
\item\label{T en la base} Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$ una transformaci\'on lineal tal que $T(e_1)=(1,2,3)$, $T(e_2)=(-1,0,5)$ y $T(e_3)=(-2,3,1)$.

\

\begin{enumerate}
\item Calcular $T(2,3,8)$ y $T(0,1,-1)$.

\

\item\label{T en la base b} Calcular $T(x,y,z)$ para todo $(x,y,z)\in\mathbb{K}^3$. Es decir, dar una f\'ormula para $T$ como la de los Ejercicios \eqref{ej standard} y \eqref{Txyz}.


\item\label{matriz otro} $\textcircled{a}$ Encontrar una matriz $A\in\mathbb{K}^{3\times3}$ tal que
     $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}
	\right)$. En esta parte del ejercicio, y en todos los ejercicios similares, escribiremos/pensaremos a los vectores de $\mathbb{K}^3$ como columnas.

\end{enumerate}

\subsection*{Observaci\'on}
\begin{itemize}
\item[(i)] En el Ejercicio \eqref{T en la base b} lo que hicimos fue deducir cu\'anto vale la transformaci\'on lineal en todos los vectores de $\mathbb{K}^3$ a partir de saber cu\'anto vale la transformaci\'on lineal en la base can\'onica. \textbf{!`A partir del valor de $T$ en una base podemos saber el valor de $T$ en todo el espacio!} Esto vale para cualquier transformaci\'on lineal entre espacios vectoriales y cualquier base, porque las transformaciones lineales res\-petan combinaciones lineales y todo vector de un espacio vectorial es combinaci\'on lineal de los vectores de una base. Esto es parte del enunciado del Teorema 4.1.1 que lo veremos m\'as en detalle en el pr\'oximo pr\'actico.

\

\item[(ii)] La matriz del Ejercicio \eqref{matriz otro} es la matriz de la transformaci\'on lineal $T$ con respecto a la base can\'onica. En el pr\'oximo pr\'actico aprenderemos a calcular la matriz de una transformaci\'on lineal con respecto a distintas bases.

\end{itemize}

\

\item Sea $T:\mathbb{K}^{2\times 2}\longrightarrow\mathbb{K}_{4}[x]$ la transformaci\'on lineal definida por: Si \ $A = \left(\begin{array}{cc}
 a&b\\c&d \end{array}\right)$,
\begin{align*}
T(A)=
(a-c+2d)x^3+(b+2c-d)x^2+
(-a+2b+5c-4d)x+(2a-b-4c+5d).
\end{align*}
\begin{enumerate}
 \item Decir cu\'ales de las siguientes matrices est\'an en el n\'ucleo:
 \begin{align*}
 \left(\begin{array}{rr}
    2&0\\0&-1
   \end{array}
   \right),
   \qquad
   \left(\begin{array}{rr}
    -1&-1\\1&1
   \end{array}
   \right),
   \qquad
   \left(\begin{array}{rr}
    -1&-1\\1&0
   \end{array}
   \right).
 \end{align*}

 \item Decir cu\'ales de los siguientes polin\'omios est\'an en la imagen:
 \begin{align*}
 p(x)=x^3+x^2+x+1,\qquad q(x)=x^3, \qquad r(x)=(x-1)^2.
 \end{align*}

\end{enumerate}

\

\item\label{Txyz} Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$ definida por \ $T(x,y,z)=(x+2y+3z, y-z,x+5y)$.

\

\begin{enumerate}
\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en el n\'ucleo: $(1,1,1)$, $(-5,1,1)$.

\

\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en la imagen: $(0,1,0)$, $(0,1,7)$.

\

 \item\label{Txyz nucleo} Dar un conjunto de generadores del n\'ucleo, y describir mediante ecuaciones \linebreak (impl\'icitamente) a la imagen.

 \item\label{matriz} Encontrar una matriz  $A\in\mathbb{K}^{3\times 3}$ tal que $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}\right)$. 
	
\end{enumerate}

\


\item Sea $T: \mathbb{K}^4 \to \mathbb{K}^5$ dada por $T(v) = Av$, donde $A$ es la siguiente matriz
	$$
	A=\left(\begin{matrix}
	0& 2& 0&1\\   1& 3& 0&1\\  -1&-1&0&0\\3&0&3&0\\2&1&1&0 \end{matrix}
	\right).
	$$
	\begin{enumerate}[topsep=5pt,itemsep=5pt]
        \item Dar un conjunto de generadores de $\operatorname{Nu}(T)$, y describir impl\'icitamente a $\operatorname{Im}(T)$.
		\item Exhibir una base y calcular la dimensi\'{o}n del n\'ucleo y de la imagen de $T$.
		\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en el n\'ucleo:
		$(1,2,3,4)$, $(1,-1,-1,2)$, $(1,0,2,1)$.
		\item Decir cu\'ales de los siguientes vectores est\'an en la imagen:
		$(2,3,-1,0,1)$, $(1,1,0,3,1)$, $(1,0,2,1,0)$.
	\end{enumerate}
	
\
	
\item\label{funcional ej}  Sea $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}$ definida por \ $T(x,y,z)=x+2y+3z$.

\begin{enumerate}
 \item Probar que $T$ es un epimorfismo.
 \item Dar la dimensi\'on del n\'ucleo de $T$.
 \item Encontrar una matriz $A$ tal que $T(x,y,z)=A\left(\begin{matrix}	x\\y\\z \end{matrix}\right)$.
  ?`De qu\'e tama\~no debe ser $A$?
\end{enumerate}

\

\item\label{funcionales} $\textcircled{a}$ Sea $V$ un $\mathbb{K}$-espacio vectorial no nulo y $T:V\longrightarrow\mathbb{K}$ una transformaci\'{o}n lineal. Probar que $T=0$ \'o $T$ es un epimorfismo.

\

\item Determinar cu\'ales transformaciones lineales de los ejercicios anteriores son monomorfismos, epimorfismos y/o isomorfismos.

\

\item Encontrar en cada caso, cuando sea posible, una matriz $A\in\mathbb{K}^{3\times 3}$ tal que la transformaci\'on lineal $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$, $T(v)=Av$, satisfaga las condiciones exigidas. Cuando no sea posible, 
    explicar por qu\'e no es posible.
	\begin{enumerate}[ topsep=5pt,itemsep=5pt]
		\item $\operatorname{dim} \operatorname{Im}(T)=2$ y $\operatorname{dim}\operatorname{Nu}(T)=2$.
		\item $T$ inyectiva, con $T(e_1)=(1,0,0)$, $T(e_2)=(2,1,5)$ y $T(e_3)=(3,-1,0)$.
		\item $T$ sobreyectiva, con $T(e_1)=(1,0,0)$, $T(e_2)=(2,1,5)$ y $T(e_3)=(3,-1,0)$.
		\item $e_1\in\operatorname{Im}(T)$ y $(-5,1,1)\in\operatorname{Nu}(T)$.
		\item $\operatorname{dim} \operatorname{Im}(T)=2$.
	\end{enumerate}
	
\

\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar.

\

\begin{enumerate}
\item  Si $T : \mathbb R^{13} \to \mathbb R^9$ es una transformaci\' on lineal, entonces $\dim \operatorname{Nu}(T) \geq  4$.

\

\item Sea $T:\mathbb{K}^{6}\longrightarrow\mathbb{K}^2$ un epimorfismo y $W$ un subespacio de $\mathbb{K}^{6}$ con $\dim W=3$. Entonces existe $0\neq w\in W$ tal que $T(w)=0$.

\

\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^2 \to \mathbb R^4$ tal que los vectores $(1, 0, -1, 2)$, $(0, 1, 2,-1,)$ y $(0, 0, 2, 2)$ pertenecen a la imagen de $T$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}

\

\subsection*{Ejercicios de repaso}
Si ya hizo los ejercicios anteriores continue con la siguiente gu\'ia. Los ejercicios que siguen son similares y le pueden servir para practicar antes de los ex\'amenes.

\

\begin{enumerate}[resume, topsep=5pt,itemsep=5pt]
\item Sea $T: \mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}[x]$ una transformaci\'on lineal tal que $T(e_1)=x^2+2x+3$, \linebreak $T(e_2)=-x^2+5$ y $T(e_3)=-2x^2+3x+1$. Calcular $T(2,3,8)$ y $T(0,1,-1)$. M\'as generalmente, calcular $T(a,b,c)$ para todo $(a,b,c)\in\mathbb{K}^3$.

\      

\item Repetir los ejercicios \eqref{Txyz nucleo} y \eqref{matriz} con las siguientes transformaciones lineales.
\begin{enumerate}[topsep=5pt,itemsep=5pt]
 \item $T:\mathbb{K}^3\longrightarrow\mathbb{K}^3$, \ $T(x,y,z)=(x+2y+3z, y-z,0)$.
 \item $T:\mathbb{K}^2 \longrightarrow \mathbb{K}^3$, \ $T(x,y)=(x-y,x+y,2x+3y)$.
\end{enumerate}	

\

\item $\textcircled{a}$ Sea $V$ un $\mathbb{K}$-espacio vectorial de dimensi\'on finita y $T$ un operador lineal sobre $V$. Probar las siguientes afirmaciones.
    \begin{enumerate}[topsep=5pt,itemsep=5pt]
    \item $\operatorname{Nu}(T)\subseteq\operatorname{Nu}(T^2)$.
    \item\label{dimV impar} $\operatorname{Nu}(T)\neq\operatorname{Im}(T)$, si $\dim(V)$ es impar.
    \end{enumerate}

\newpage

\item Decidir si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas. Justificar.

\

\begin{enumerate}
\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^3 \to \mathbb R^2$ tal que $T(1, 0,-1) = (1, -1)$ y $T(-1, 0, 1) = (1, 0)$.

\

\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^3 \to \mathbb R^2$ tal que $T(1, 0,-1) = (1, -1)$ y $T(-1, 0, 1) = (-1, 1)$.

\

\item  Si $T : \mathbb R^9 \to \mathbb R^7$ es una transformaci\' on lineal, entonces $\dim \operatorname{Nu}(T) \geq  2$.

\

\item Sea $T : V \to W$ una transformaci\' on lineal tal que $T(v_i) = w_i$, para $i = 1, \dots , n$. Si $\{w_1, \dots , w_n\}$ genera $W$, entonces
$\{v_1, \dots , v_n\}$ genera $V$.

\

\item Existe una transformaci\' on lineal $T : \mathbb R^2 \to \mathbb R^5$ tal que los vectores $(1, 0, -1, 0, 0)$, $(1, 1, -1, 0, 0)$ y 
$(1, 0, -1, 2, 1)$ pertenecen a la imagen de $T$.

\

\item Existe un epimorfismo $T : \mathbb R^5 \to \mathbb R^4$ tal que los vectores $(1, 0, 1, -1, 0)$ y $(0, 0, 0, -1, 2)$
pertenecen al n\' ucleo de $T$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\

\subsection*{Ayudas}

\eqref{matriz otro} Considerar a $T(x,y,z)$ como una matriz $3\times 1$, y escribirla de la forma $A\left(\begin{matrix}
	x\\y\\z \end{matrix}\right)$ (notar que es el lado derecho de un sistema de ecuaciones).

\

\eqref{funcionales} Si $W$ es un subespacio de un espacio vectorial $V$ de dimensión
finita, entonces $W$ es de dimensión finita y $\operatorname{dim} W \leq \operatorname{dim} V$.

\

\eqref{dimV impar} Asumir lo contrario y usar el Teorema de la dimensi\'on del n\'ucleo y la imagen.
%\subsection*{Ejercicios un poco m\'as dif\'iciles}

%Si ya hizo los primeros ejercicios ya sabe lo que tiene que saber. Los %siguientes ejercicios le pueden servir si esta muy aburridx con la cuarentena.

%\


%\begin{enumerate}
%\item
%\end{enumerate}

%\subsection*{Ayudas}
\end{document}
