%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}

%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ]
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}





\title[Clase 15 - Espacios vectoriales]{Álgebra/Álgebra II \\ Clase 15 - Espacios vectoriales}

\author[]{}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
}
\date[22/10/2020]{22 de octubre de 2020}



\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Resumen}
	
    En esta clase\pause
    \begin{itemize}
     \item definiremos espacios vectoriales,\pause
     \item daremos ejemplos de espacios vectoriales\pause
     \item definiremos subespacios vectoriales y veremos algunos ejemplos.
    \end{itemize}
   
    \vskip.8cm
    \
    \pause
   El tema de esta clase  está contenido de la sección 3.1 y comienzo de la 3.2 del apunte de clase ``Álgebra II / Álgebra - Notas del teórico''.
    \end{frame}
    
    \begin{frame}

        La materia en general gira alrededor del problema de
        \begin{itemize}\pause
         \item resolver sistemas homogéneos de ecuaciones lineales y\pause
         \item  caracterizar el  conjunto de soluciones como subconjunto de $\R^n$.
        \end{itemize}
        
        
        \vskip .8cm
        \pause
        Anteriormente introdujimos dos operaciones en $\R^n$:
        \begin{itemize}
         \item los vectores de $\R^n$ se pueden sumar y multiplicar por escalares,
        \end{itemize}
     y   vimos que los conjuntos de soluciones son invariantes por estas operaciones. Dicho de otro modo
        \begin{itemize}\pause
         \item Las soluciones de un sistema homogéneo de ecuaciones lineales se pueden sumar y multiplicar por escalares.
        \end{itemize}
        
       \end{frame}
        

        
        \begin{frame}
        
        Estas son álgunas de las preguntas que responderemos en esta parte de la materia
        \pause
        \begin{block}{Preguntas}
        \begin{enumerate}
         \item ?`Podremos generar todas las soluciones de un sistema homogéneo sumando y multiplicando por escalares algunas pocas soluciones?\pause
         \item ?`Cuál es la mínima cantidad de soluciones que generan todas las soluciones?\pause
         \item ?`Cómo podemos representar cada solución usando el conjunto generador?
        \end{enumerate}
        \end{block}
        
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        
        Por otro lado, hay otras estructuras matemáticas que tienen suma y producto por escalar 
        \begin{itemize}\pause
         \item Matrices\pause
         \item Polinomios\pause
         \item Funciones
        \end{itemize}
        
        \
        
        Las operaciones satisfacen las mismas propiedades que las operaciones en $\R^n$
        \begin{itemize}\pause
         \item asociatividad\pause
         \item conmutatividad\pause
         \item distributividad\pause
         \item neutro y opuesto
        \end{itemize}
        
        
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        Entonces estudiaremos todas estas estructuras en abstracto, sin distinguir si son vectores, matrices, polinomios, funciones o lo que fuere.
        \vskip 1cm\pause
        Lo importante son las operaciones y las propiedades que satisfacen.
        
        
        
        
        \end{frame}  
    
        
        \begin{frame}
        \begin{definicion}
        
        Un \textit{espacio vectorial (sobre $\K$)} o un \textit{$\K$-espacio vectorial} es un conjunto $V$ que tiene dos operaciones que satisfacen ciertos axiomas. Llamaremos a los elementos de $V$ \textit{vectores}. 
        \end{definicion}\pause
         \vskip .2cm 
      \textbf{Operaciones}
        \begin{itemize}
        \item Suma de vectores: Dados $v,w\in V$ podemos formar el vector $v+w\in V$ ($+: V \times V \to V $).\pause
        \item Producto por escalares: Dado $v\in V$ y $\lambda\in\K$ podemos formar el vector $\lambda\cdot v\in V$ ($\cdot: \K \times V \to V$).
        \end{itemize}\pause
        \vskip .2cm 
        
        \textbf{Axiomas}\pause
        \begin{itemize}
         \item $+$ es conmutativa, asociativa, existe neutro y opuesto\pause
         \item $\cdot$ es asociativa, distributiva y tiene neutro.
        \end{itemize}
         
        \end{frame}
        
       

        \begin{frame}

            Explícitamente, sean $u,v,w\in V$ y $\lambda,\mu\in\K$, los axiomas son\pause
            \vskip .3cm
            \begin{tabular}{lll}
                \textbf{S1.}&$v + w = w + v$ &(\textit{$+$ conmutativa}) \\
                &&\\
                \textbf{S2.}& $(v+ w)+ u = v + (w+u)$ &(\textit{$+$ asociativa}). \\
                &&\\
                \textbf{S3.}& $\exists !$ vector $0$, tal que  $0+ v = v$\quad& (\textit{neutro de la $+$}). \\
                &&\\
                \textbf{S4.}& $\exists !$ $-v$ tal que  $v + (-v) =0$ &(\textit{opuesto}) \\
                &&\\
                \textbf{P1.}& $1\cdot v=v$ para todo $v \in V$& (\textit{neutro de $\cdot$}) \\
                &&\\
                \textbf{P2.}& $\lambda\cdot (\mu \cdot v) = (\lambda\mu )\cdot v$& (\textit{$\cdot$ asociativo}). \\
                &&\\
                \textbf{D1.}& $\lambda\cdot (v+w) = \lambda \cdot v +\lambda \cdot w$& (\textit{propiedad distributiva 1}) \\
                &&\\
                \textbf{D2.}& $(\lambda+\mu )\cdot v = \lambda \cdot v + \mu \cdot  v$ & (\textit{propiedad distributiva 2})
            \end{tabular}
            
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Convenciones}\pause
        \begin{itemize}
         \item $\lambda v=\lambda\cdot v$\pause
         \item $-v$ se llama el \textit{opuesto} de $v$\pause
         \item Gracias a la asociatividad de $+$ y $\cdot$ podemos obviar los paréntesis\pause
         \item $w-v=w+(-v)$, en palabras ``$w$ menos $v$'' significa ``$w$ más el opuesto de $v$''
         
         También denotamos $-v + w = (-v) +w$.
        \end{itemize}
        \end{block}
        
        
        \end{frame}

        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}\pause
       Podemos comprobar  que $\R$  es un $\R$-espacio vectorial con la suma y la multiplicación usuales  viendo que los axiomas de espacios vectoriales son un subconjunto de los axiomas de los números reales. 
        \end{block}
        \vskip .4cm
        
        \begin{block}{Ejemplo} Respecto a los número complejos:
            \begin{itemize}
                \item $\C$  es un $\C$-espacio vectorial. 
                \item $\C$ es un $\R$-espacio vectorial. 
                \item $\R$ \textit{no} es un $\C$-espacio vectorial con la suma y multiplicación usuales. ($i\cdot 1 = i \not\in \R$). 
            \end{itemize}
        \end{block}
         
        \end{frame}
      
            
        \begin{frame}
            \begin{ejemplo}
                $\R^n$  es un $\R$-espacio vectorial con 
                \begin{align*}
                    (x_1,\ldots,x_n) + (y_1,\ldots,y_n) &= (x_1+y_1,\ldots,x_n+y_n)&&(x_i,y_i \in \R) \\
                    \lambda \cdot (x_1,\ldots,x_n) &= (\lambda x_1,\ldots,\lambda x_n)&&(\lambda \in \R).
                \end{align*}

                El  hecho  de que $\R^n$  es un $\R$-espacio vectorial con estas operaciones  fue probado en clases anteriores. 
                
                \vskip 3cm
            \end{ejemplo}
        \end{frame}   
        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}\pause
        El conjunto de matrices $\K^{m\times n}$ es un espacio vectorial con las operaciones que definimos previamente.
        \end{block}
        \pause
        \begin{block}{}
        Si $A,B\in\K^{m\times n}$ y $\lambda\in\K$ entonces
        \begin{itemize}
         \item $A+B$ es la matriz con entradas $[A+B]_{ij}=[A]_{ij}+[B]_{ij}$
         \item $\lambda\cdot A$ es la matriz con entradas $[\lambda A]_{ij}=\lambda[A]_{ij}$
        \end{itemize} 
        \end{block}
        \pause
        Ya hemos visto que estas operaciones satisfacen los axiomas de la definición. En particular
        \pause
        \begin{block}{}
        \begin{itemize}
         \item El elemento neutro $0$ es la matriz con todas las coordenadas iguales a cero,\pause
         \item El opuesto de $A$ es la matriz $(-1)\cdot A$
        \end{itemize} 
        \end{block}
        \end{frame}
 
        
        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}
        El conjunto de vectores filas $\K^{1\times n}$  (o columnas $\K^{n\times 1}$) es un espacio vectorial con las operaciones que hemos definido anteriormente en esta clase.\pause
        \begin{itemize}
         \item La suma coordenada a coordenada
         \item La multiplicación coordenada a coordenada
        \end{itemize}


        
        \end{block}
        \pause
        \begin{block}{}
        Es un caso particular de las matrices. 
        \end{block}
        
         
        \end{frame}
       
        
        
        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}
        El conjunto de polinomios sobre $\K$
        \begin{align*}
        \K[x]=\{a_nx^n+\cdots +a_1 x+a_0\mid n\in\N,\, a_n, ..., a_0\in\R\} 
        \end{align*}
        con la suma y multiplicación que ya conocen:\pause
        \end{block}
        
        \begin{block}{}
        \begin{itemize}
         \item Suma coeficiente a coeficiente
         \begin{multline*}
            (a_nx^n+\cdots +a_1 x+a_0)+(b_nx^n+\cdots +b_1 x+b_0)=\\
            = (a_n+b_n)x^n+\cdots +(a_1+b_1) x+(a_0+b_0)
         \end{multline*}
        
         \pause
        
         \item Multiplicación coeficiente a coeficiente
         \begin{multline*}
         \lambda\cdot (a_nx^n+\cdots +a_1 x+a_0)
         =(\lambda a_n)x^n+\cdots +(\lambda a_1) x+(\lambda a_0)
         \end{multline*}
        \end{itemize}
         
        \end{block}
        
         
        \end{frame}
        
        
        
        
        \begin{frame}
        
 
        \begin{block}{}
        
        \begin{itemize}
         \item El neutro es el polinomio  $0$.
         \vskip .4cm\pause
         \item El opuesto del polinomio $a_nx^n+\cdots +a_1 x+a_0$ es el polinomio 
         \begin{align*}
         (-a_n)x^n+\cdots +(-a_1) x+(- a_0) = -a_nx^n -\cdots -a_1 x- a_0.
         \end{align*}
         \end{itemize}
         
         \pause
        \end{block}
        \begin{block}{Observación}
            \begin{itemize}
             \item Si $x^i$ no aparece en la expresión de un polinomio quiere decir que respectivo coeficiente $a_i$ es cero. Por ejemplo:
             \begin{align*}
             x^2+1=x^2+0x+1 
             \end{align*}\pause
            \item Para sumar polinomios no es necesario que tengan el mismos grado. Por ejemplo:
            \begin{align*}
            (x^2+1)+(x^5+2x^2+5x+2)=x^5+3x^2+5x+3
            \end{align*}
            
            
            \end{itemize}
            
            
            
            \end{block}
         
        \end{frame}


        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}
        
        Sea $X$ un conjunto. El \textit{espacio vectorial de funciones de $X$ a $\R$} es el conjunto
        \begin{align*}
        \R^X=\left\{\mbox{las funciones }f:X\longrightarrow\R\right\}
        \end{align*}
        con la suma y producto por escalar ``punto a punto''. 
        \vskip .4cm\pause
        

        \end{block}
        
        \begin{block}{}
            Es decir, si $f, g \in \R^X$ y $\lambda \in \R$, 
            \vskip .4cm
        \begin{itemize}
         \item $f+g:X\longrightarrow\R$ es la función definida por
         \begin{align*}
          (f+g)(x)=f(x)+g(x)
         \end{align*}\pause
        \item $\lambda\cdot f:X\longrightarrow\R$ es la función definida por
         \begin{align*}
          (\lambda\cdot f)(x)=\lambda f(x)
         \end{align*}
        \end{itemize}
        
         
        \end{block}
        
         
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        
        Si $f,g:X\longrightarrow\R$ y $\lambda\in\R$ entonces
        \begin{itemize}
         \item el opuesto de $f$ es $-f:X\longrightarrow\R$, la función definida por
         \begin{align*}
          (-f)(x)=-f(x)
         \end{align*}\pause
        \item El elemento neutro es la función constante igual a cero, es decir $f(x) =0$ para todo $x \in X$. la cual denotamos $0$
        \end{itemize}

        \vskip .4cm \pause
        \begin{block}{Observación}
        Si $X=\R$ entonces la suma y el producto por escalar es la misma definición que se usa en Análisis Matemático I.
        
        \vskip .2cm 
        En este caso se suele denotar $F(\R)=\R^\R$
        \end{block}
        
        
        \end{frame}
        
        
        \begin{frame}
        
        \begin{block}{Ejemplo}

        El conjunto de los números reales positivos
        $\R_{>0}=(0,\infty)$ es un espacio vectorial con las siguientes operaciones:
        \begin{itemize}
         \item $x\oplus y=x\cdot y$ ($\oplus$ es la multiplicación)
         \item $\lambda\odot x=x^\lambda$ ($\odot$ es la potenciación)
        
        
         \item El ``neutro'' es el $1$: $1\oplus x=1\cdot x=x$
         \item El ``opuesto'' es el inverso: $x^{-1}\oplus x=x^{-1}\cdot x=1$
        \end{itemize}
        \end{block}
        \pause
        \begin{observacion}
            \begin{itemize}
                \item Definición  
                $$x^\lambda := e^{\lambda\ln(x)} = \sum_{n=0}^\infty \frac{(\lambda\ln(x))^n}{n!}.$$
                \item Probemos \textbf{D2}: \pause
                $$ (\lambda + \mu )\odot x = x^{\lambda + \mu} = x^{\lambda}x^{\mu} = 
                x^{\lambda}\oplus x^{\mu} =  \lambda\odot x \oplus \mu\odot x.\qed
                $$
            \end{itemize}
            
        \end{observacion}
        \end{frame}
       
        
        \begin{frame}
        \begin{block}{Proposición}
        Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$. Entonces\pause
        \begin{enumerate}
         \item $\lambda\cdot 0=0$ para todo $\lambda\in \K$\pause
         \item $0\cdot v=0$ para todo $v\in V$\pause
         \item Si $\lambda\cdot v=0$ entonces $\lambda=0$ ó $v=0$\pause
         \item $(-1)\cdot v=-v$, en palabras, $-1$ por $v$ es igual al opuesto de $v$
        \end{enumerate}
        \end{block}
        \pause
        \begin{block}{Observación}
        La demostración es similar  a las propiedades análogas de los números reales  o los números enteros dado que lo único que usamos son los axiomas.
        \end{block}
        
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        \begin{block}{Demostración 1.}\pause
        \begin{itemize}
         \item $\lambda\cdot 0=0$ para todo $\lambda\in \R$ 
        \end{itemize}
        \begin{align*}
        \lambda\cdot 0&= \lambda\cdot (0+0)&\quad (\mbox{axioma elemento neutro})\\
        \lambda\cdot 0&=\lambda\cdot 0+\lambda\cdot 0
        &\quad (\mbox{axioma distributividad})\\
        \Rightarrow 0&=\lambda\cdot0
        &\quad (\mbox{sumando el opuesto de $\lambda\cdot 0$})
        \end{align*}
        
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Demostración 2.}\pause
        \begin{itemize}
         \item $0\cdot v=0$ para todo $v\in V$
        \end{itemize}
         es similar a la anterior. 
        \end{block}
        \end{frame}
        

        \begin{frame}
        
            \begin{block}{Demostración 3.}\pause
        \begin{itemize}
         \item Si $\lambda\cdot v=0$ entonces $\lambda=0$ ó $v=0$
        
        \end{itemize}
        \vskip .2cm
        Si $\lambda=0$ no hay nada que demostrar. 
        \vskip .2cm
        Supongamos que $\lambda\neq0$. Sea $\lambda^{-1}\in\R$ su inverso multiplicativo.
        \begin{align*}
        \lambda^{-1}\cdot 0&=\lambda^{-1}\cdot(\lambda\cdot v)&&\mbox{(por hipótesis)}\\
        0&=(\lambda^{-1}\lambda)\cdot v&\quad&\mbox{(asociatividad)}\\
        0&=1\cdot v&&\\
        0&=v&\quad&\mbox{(axioma neutro)}
        \end{align*}
        \end{block}
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
        
            \begin{block}{Demostración 4.}\pause
        \begin{itemize}
         \item $(-1)\cdot v=-v$, en palabras, $-1$ por $v$ es igual al opuesto de $v$
        \end{itemize}
        \begin{align*}
        0&=0\cdot v&&\text{(por 2.)}\\
        0&=(1+(-1))v&&\text{}\\
        0&=1\cdot v+(-1)\cdot v&&\text{(distributividad)}\\
        0&=v+(-1)\cdot v&&\text{(elemento neutro $\cdot$)}\\
        -v+0&=-v+ v+(-1)\cdot v&&\text{(sumo $-v$ a ambos miembros)}\\
        -v&= 0 +(-1)\cdot v&&\text{(elemento neutro $+$ y opuesto)}\\
        -v&=(-1)\cdot v&&\text{(elemento neutro $+$)}
        \end{align*}
    \end{block} \qed
        \end{frame}

        \begin{frame}{Subespacios vectoriales}

            \pause
            \begin{definicion}
                Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$. diremos que $W \subset V$ es \textit{subespacio de $V$}\index{subespacio} si $W \not= \emptyset$ y
                \begin{enumerate}
                    \item[(a)] si para cualesquiera $w_1,w_2 \in W$, se cumple que $w_1+w_2 \in W$ y
                    \item[(b)] si $\lambda \in \K$ y  $w \in W$, entonces $\lambda w \in W$.
                \end{enumerate}
            \end{definicion}
        \vskip .4cm\pause
            \begin{observacion} Si $W$ subespacio de  $V$.
                \begin{itemize}
                    \item $0 \in W$.
                    \item Si $w \in W$,  entonces $-w \in W$.  
                \end{itemize}
                
            \end{observacion}
        \end{frame}
        
        \begin{frame}

        \begin{block}{Demostración $0 \in W$.}\pause
            Como $W \ne \emptyset$, existe $w \in W$. Por la condición (b), $0\cdot w \in W$. Ahora bien,  hemos visto que $0\cdot w =0$, por lo tanto $0 \in W$.
        \end{block}
        \pause
        \begin{block}{Demostración $-w \in W$.}\pause
           Por la condición (b), $(-1)\cdot w \in W$. Ahora bien,  hemos visto que $(-1)\cdot w =-w$, por lo tanto $-w \in W$.
        \end{block}
        \vskip 2cm
      
    
        \end{frame}

        \begin{frame}
            \begin{observacion}
                Sea $W \subset V$,   $W \ne \emptyset$. Entonces
                \begin{center}
                    $W$ subespacio de $V$\quad $\Leftrightarrow$\quad  $u + \lambda w \in W$,\;  $\forall\,u,w \in W,\lambda \in \K$.
                \end{center}
           \end{observacion}
           \pause
           \begin{demostracion}\pause

            ($\Rightarrow$) \pause
            \begin{itemize}
                \item  Por (b) de la definición, $\lambda w \in W$.
                \item  Como $u \in W$ y  $\lambda w \in W$, por (a)  de la definición  $u + \lambda w \in W$.
            \end{itemize}
            \pause

            ($\Leftarrow$) \pause
            
            \begin{itemize}
                \item[(a)] Sean $w_1 , w_2 \in W$, luego $w_1 + 1 \cdot w_2 = w_1 +w_2 \in W$.
                \item[(b)] Sea $\lambda \in \K$ y $w \in W$, entonces $0 + \lambda w = \lambda w \in W$.
            \end{itemize}
            \qed
           

           

           \end{demostracion}
        \end{frame}

        \begin{frame}

            \begin{teorema}
                Sea $V$ un espacio vectorial sobre $\K$ y $W$ subespacio de $V$. Entonces $W$ con las operaciones suma y producto por escalares de $V$ es un espacio vectorial.
            \end{teorema}\pause
            \begin{proof} \pause
                Para que $W$ sea espacio vectorial sus operaciones deben satisfacer los axiomas de la definición de espacio vectorial. 

                \vskip .2cm
                
                $0 \in W$ y si   $w \in W$ $\Rightarrow$  $-w \in W$.
                
                \vskip .2cm         
                Teniendo en cuenta estos dos hechos,  y que las operaciones en $V$ satisfacen los axiomas de la definición (y por lo tanto en $W$ también),  queda demostrado que $W$, con las operaciones heredadas de $V$, es espacio vectorial.\qed  
                
            \end{proof}
        
        \end{frame}
        
        \begin{frame}{Ejemplos}
            \begin{enumerate}\pause
                \item Sea $V$ un $\K$-espacio vectorial, entonces $\{0\}$ (que se denota $0$) y $V$ son subespacios vectoriales de $V$. Suelen ser llamados los \textit{subespacios triviales}\index{subespacios triviales} de $V$.
                \vskip .4cm \pause
                \item Sea $V$ un $\K$-espacio vectorial y sea $v \in V$, entonces
                $$
                W = \{\mu v: \mu \in \K \}
                $$
                es un subespacio vectorial.
                \vskip .3cm 
                En  efecto, si $\mu_1v,\mu_2v \in W$, con $\mu_1,\mu_2 \in \K$,  entonces 
                $$\mu_1v + \lambda \mu_2v = (\mu_1+\lambda\mu_2)v \in W, $$
                para todo $\lambda\in \K$.
                \pause
                \vskip .4cm 
                El subespacio $W$ suele ser denotado $\K v$.
            \end{enumerate}
        \end{frame}


        
        \begin{frame}{Ejemplos}
            \begin{enumerate}     
        
                \item[3.] Sea $A \in M_{m \times n}(\K)$. Si $x = (x_1,\ldots,x_n) \in \K^n$,  entonces $Ax$ denota
                $$
                Ax := A\begin{bmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n\end{bmatrix}.
                $$
                Sea 
                $$
                W = \left\{x \in \K^n: Ax=0 \right\}.
                $$
                Es decir, $W$  es el subconjunto de las soluciones del sistema $Ax=0$. 
                \vskip .2cm
                
                Entonces, $W$  es un subespacio de $\K^n$:\pause sean $x,y \in W$ y $\lambda \in \K$, es decir $Ax=0$, $Ay=0$ y $\lambda \in \K$,  entonces 
                $$
                A(x+\lambda y) = Ax + A(\lambda y) = Ax + \lambda Ay = 0 + \lambda \cdot 0 =0.$$ 
            \end{enumerate}
        \end{frame}
        
        \begin{frame}
            Es decir 
            \vskip .4cm
            \textit{El conjunto de soluciones de un sistema de ecuaciones homogéneo es un subespacio vectorial de $\K^m$,}
            \vskip .4cm\pause
            En particular, 
            \vskip .2cm
            \begin{itemize}
                \item Las rectas en el plano que pasan por el origen son subespacios de $\R^2$.
                \vskip .2cm
                \item Los planos en el espacio que pasan por el origen son subespacios de $\R^3$.
            \end{itemize}
            
       

        \end{frame}
        

\end{document}