%\documentclass{beamer} 
\documentclass[handout]{beamer} % sin pausas
\usetheme{CambridgeUS}

\usepackage{etex}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[spanish,es-nodecimaldot]{babel}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsgen,amsmath,amstext,amsbsy,amsopn,amsfonts,amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{calc}         % From LaTeX distribution
\usepackage{graphicx}     % From LaTeX distribution
\usepackage{ifthen}
%\usepackage{makeidx}
\input{random.tex}        % From CTAN/macros/generic
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{tikz}
\usepackage[customcolors]{hf-tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{matrix}
\tikzset{
	every picture/.append style={
		execute at begin picture={\deactivatequoting},
		execute at end picture={\activatequoting}
	}
}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,angles,quotes}
\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
%\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tkz-graph}
\usepackage{polynom}
\polyset{%
	style=B,
	delims={(}{)},
	div=:
}
\renewcommand\labelitemi{$\circ$}
\setlist[enumerate]{label={(\arabic*)}}
%\setbeamertemplate{background}[grid][step=8 ] % cuadriculado
\setbeamertemplate{itemize item}{$\circ$}
\setbeamertemplate{enumerate items}[default]
\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links}


\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\img}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\nuc}{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\im}{\operatorname{Im}}
\renewcommand\nu{\operatorname{Nu}}
\newcommand{\la}{\langle}
\newcommand{\ra}{\rangle}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\sin}{{\,\operatorname{sen}}}
\newcommand{\Q}{\mathbb Q}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\C}{\mathbb C}
\newcommand{\K}{\mathbb K}
\newcommand{\F}{\mathbb F}
\newcommand{\Z}{\mathbb Z}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand\sgn{\operatorname{sgn}}
\renewcommand{\t}{{\operatorname{t}}}
\renewcommand{\figurename }{Figura}

\include{definiciones}

\newcommand{\nc}{\newcommand}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\nc{\FF}{{\mathbb F}} \nc{\NN}{{\mathbb N}} \nc{\QQ}{{\mathbb Q}}
\nc{\PP}{{\mathbb P}} \nc{\DD}{{\mathbb D}} \nc{\Sn}{{\mathbb S}}
\nc{\uno}{\mathbb{1}} \nc{\BB}{{\mathbb B}} \nc{\An}{{\mathbb A}}

\nc{\ba}{\mathbf{a}} \nc{\bb}{\mathbf{b}} \nc{\bt}{\mathbf{t}}
\nc{\bB}{\mathbf{B}}

\nc{\cP}{\mathcal{P}} \nc{\cU}{\mathcal{U}} \nc{\cX}{\mathcal{X}}
\nc{\cE}{\mathcal{E}} \nc{\cS}{\mathcal{S}} \nc{\cA}{\mathcal{A}}
\nc{\cC}{\mathcal{C}} \nc{\cO}{\mathcal{O}} \nc{\cQ}{\mathcal{Q}}
\nc{\cB}{\mathcal{B}} \nc{\cJ}{\mathcal{J}} \nc{\cI}{\mathcal{I}}
\nc{\cM}{\mathcal{M}} \nc{\cK}{\mathcal{K}}

\nc{\fD}{\mathfrak{D}} \nc{\fI}{\mathfrak{I}} \nc{\fJ}{\mathfrak{J}}
\nc{\fS}{\mathfrak{S}} \nc{\gA}{\mathfrak{A}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%LETRAS

\title[Clase 25 -  Diagonalización]{Álgebra/Álgebra II \\Clase 25 -  Diagonalización}

\author[]{}
\institute[]{\normalsize FAMAF / UNC
	\\[\baselineskip] ${}^{}$
	\\[\baselineskip]
} 
\date[26/11/2020]{26 de noviembre de 2020}


\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\end{frame}



\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item Hoy veremos los autovalores y autovectores desde una perspectiva de las transformaciones lineales.
	\vskip .5cm \pause
	\item Muchos conceptos y demostraciones se repiten o son similares al caso de la matrices. 
	\vskip .5cm \pause
	\item    
	Sea $V$ espacio vectorial de dimensión finita. Un operador lineal en $V$ es \textit{diagonalizable}  si existe una base ordenada $\mathcal B= \{v_1,\ldots,v_n\}$ de $V$ y $\lambda_1,\ldots,\lambda_n \in \K$ tal que 
	\begin{equation*}\label{eq-auto-49}
		T(v_i) = \lambda_i v_i,\qquad 1\le i \le n. 
	\end{equation*}

\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item En  general, los operadores diagonalizables permiten hacer cálculos sobre ellos en forma sencilla, por ejemplo el núcleo del  operador anterior es $\nuc(T)=\langle v_i: \lambda_i =0 \rangle$ y  su imagen es $\img(T)=\langle v_i: \lambda_i \not=0 \rangle$.\pause
		\vskip .5cm 
		\item Otra propiedad importante de los operadores diagonalizables es que la matriz de la transformación lineal en una base adecuada es diagonal (de allí viene el nombre de diagonalizable).
	\end{itemize}	\vskip .5cm \pause
	$$
        [T]_{\mathcal B} = 
        \begin{bmatrix}
        \lambda_1&0&0&\cdots&0 \\
        0&\lambda_2&0&\cdots&0\\
        0&0&\lambda_3&\cdots&0\\
        \vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
        0&0&0&\cdots&\lambda_n
        \end{bmatrix}.
        $$
	\end{frame}
	



\begin{frame}

\begin{block}{Definición 3.6.1}

Sea $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal. Un \textit{autovalor de $T$} es un escalar \textit{$\lambda\in\R$} tal que existe un vector no nulo \textit{$v\in V$} con 
$$T(v)=\lambda v$$
En tal caso, se dice que \textit{$v$ es un autovector (asociado a $\lambda$)}.\pause

\

El \textit{autoespacio asociado a $\lambda$} es
\begin{align*}
V_\lambda=\{v\in V\mid T(v)=\lambda v\}=\{\mbox{autovectores asociados a $\lambda$}\}\cup \{0\} 
\end{align*}
\end{block}


\end{frame}



\begin{frame}
	
	\begin{block}{Lema}
		
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal y $\cB$ una base de $V$. Las siguientes afirmaciones son equivalentes\pause
		\begin{itemize}
			\item $\lambda\in\R$ y $v\in V$ son autovalor y autovector de $T$\pause
			\item $v\in\operatorname{Nu}(T-\lambda\Id)$\pause
			
			\item $\lambda\in\R$ y $[v]_\cB$ son autovalor y autovector de $[T]_\cB$
		\end{itemize}
	\end{block}\pause
	
\begin{demostracion}\vskip -.8cm\pause
	\begin{align*}
		T(v)=\lambda v&
		\Leftrightarrow
		T(v)-\lambda v=(T-\lambda\Id)v=0
		\\
		\\
		T(v)=\lambda v&\Leftrightarrow \lambda[v]_\cB = [\lambda v]_\cB = [T(v)]_\cB=[T]_\cB\,[v]_\cB
	\end{align*}
\end{demostracion}	\qed
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Consecuencia}\pause
		\begin{itemize}
			\item Para calcular los autovalores y autovectores de una transformación $T$, elegimos una base $\cB$ y calculamos los autovalores y autovectores de $[T]_\cB$.\pause
			
			\item 
			No importa que base elijamos porque $[T]_{\cB'}=P^{-1}[T]_\cB P$ y en el Ejercicio 8 del 1er TP vimos que estas matrices tienen iguales autovalores.  
		\end{itemize}
	\end{block} 
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{block}{Teorema 3.6.1}
		
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una tranfomación lineal. Entonces $V_\lambda$ es un subespacio vectorial.
	\end{block}\pause
	
	La demostración es como en el caso de matrices. 
	\pause
	
	\
	
	
	Notar que podemos definir $V_\lambda$ para cualquier $\lambda\in\R$. Así, $\lambda$ es autovalor si y sólo si $V_\lambda\neq0$ 
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{block}{Teorema 3.6.2}
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una tranfomación lineal.
		
		\vskip .2cm
		
		Sean $v_1$, ..., $v_m$ autovectores de $T$ con autovalores $\lambda_1$, ..., $\lambda_m$, respectivamente.
		
		\vskip .2cm
		
		Si todos los autovalores son distintos, entonces los vectores $v_1$, ..., $v_m$ son LI 
	\end{block}\pause
	
	\begin{demostracion}\pause
		La demostración es por inducción.
		
		\vskip .2cm
		
		\textit{Caso base.} Si $m=1$, entonces vale porque los autovectores son no nulos por definición y en tal caso el conjunto $\{v_1\}$ es LI.
		
		\vskip .2cm\pause
		
		\textit{Paso  inductivo.} Para $m+1$ procedemos como sigue.
	\end{demostracion}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	
	Sean $c_1, ..., c_{m+1}$ escalares tales que
	\begin{align*}
		c_1v_1+\cdots+c_mv_m+c_{m+1}v_{m+1}&=0 \tag{*}
	\end{align*}\pause\vskip -.8cm
	\begin{align*}
		T(*)\quad&\rightsquigarrow  
		c_1\lambda_1v_1+\cdots+c_m\lambda_mv_m+c_{m+1}\lambda_{m+1}v_{m+1}=0 \\
		\lambda_{m+1}\cdot (*)\quad&\rightsquigarrow 
		c_1\lambda_{m+1}v_1+\cdots+c_m\lambda_{m+1}v_m+c_{m+1}\lambda_{m+1}v_{m+1}=0
	\end{align*}\pause
	Restando miembro a miembro obtenemos
	\begin{align*}\pause
		c_1(\lambda_1-\lambda_{m+1})v_1+\cdots+c_m(\lambda_m-\lambda_{m+1})v_m&=0 
	\end{align*}\pause
	Por (HI), $c_i(\lambda_i-\lambda_{m+1})=0$ para todo $1\leq i\leq m$.
	
	\vskip .2cm\pause
	
	Dado que los autovalores son distintos, $c_i=0$ para todo $1\leq i\leq m$. Por lo tanto $c_{m+1}=0$ y los vectores son LI. \qed
\end{frame}





\begin{frame}
	\begin{block}{Definición  3.6.3}
		Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita y $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal. Se dice que $T$ es \textit{diagonalizable} si $V$ tiene una base formada por autovectores.
	\end{block}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	
	\begin{block}{Lema}
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal diagonalizable. Sea $\cB=\{v_1, ..., v_n\}$ una base de autovectores de $T$ con autovalores asociados $\lambda_1$, ..., $\lambda_n$. Entonces 
		\begin{align*}
			[T]_\cB=
			\begin{bmatrix}
				\lambda_1 & 0 & \cdots & & &  & 0\\ 
				0 & \lambda_2 & 0& \cdots & &  & 0\\
				\vdots & 0 & \ddots & & &  & \vdots\\
				& \vdots &  & & & &  \\
				& &  & & &  \ddots&0\\
				0 & 0 & \cdots & & & 0 & \lambda_{n}
			\end{bmatrix}
		\end{align*}
	\end{block}
	
	En efecto, las columnas de $[T]_\cB$ son los vectores de coordenada
	\begin{align*}
		[T(v_i)]_\cB=[\lambda_i v_i]_\cB=\lambda_i[v_i]_\cB
	\end{align*}
	y $[v_i]_\cB$ tiene todas entradas $0$ excepto un $1$ en el lugar $i$.
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Se preguntarán cómo saber si una transformación lineal es diagonalizable.\pause
	
	\
	
	La primera respuesta es: calcular todos los autovalores y autovectores.\pause
	
	\
	
	A continuación veremos algunos criterios a tener en cuenta.\pause
\end{frame}

\begin{frame}
	
	\begin{block}{Corolario 3.6.3}
		
		Si $V$ es un espacio vectorial de dimensión $n$ y $T:V\longrightarrow V$ es una transformación lineal con $n$ autovalores distintos entonces $T$ es diagonalizable.
		
	\end{block}\pause
	
	\begin{demostracion}\pause
		En efecto, cada autovalor tiene al menos un autovector. 
	
	\
	
	Elijamos un autovector $v_1$, ..., $v_n$ para cada autovalor.
	
	\
	
	Por el Teorema 3.6.2 estos vectores son LI. 
	
	\
	
	Dado que son tantos como la dimensión de $V$ forman una base.

	\qed
	\end{demostracion}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	
	\begin{corolario}
		
		Si $V$ es un espacio vectorial de dimensión  y $T:V\longrightarrow V$ es una transformación lineal con autovalores $\lambda_1$, ..., $\lambda_m$. Si
		\begin{align*}
			\dim V=\dim V_{\lambda_1}+\cdots+\dim V_{\lambda_m} 
		\end{align*}
		
		
	\end{corolario}\pause
	
	\begin{demostracion}\pause
		La demostración es similar a la anterior. 
	
	\vskip .3cm
	
	Primero elegimos una base para cada autoespacio. 
	
	\vskip .3cm
	
	Despues vemos que la unión de estas bases es un conjunto LI gracias al Teorema 3.6.2.
	
	\vskip .3cm
	
	Finalmente la unión es una base de $V$ por l forman una base del espacio total. \qed
	\end{demostracion}
	
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{proposicion} Sea $T: V \to V$ con  $\mathcal{B} = \{v_1,\ldots,v_n \}$  una base de autovectores con autovalores $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$. 
	\vskip .2cm	
	Entonces $\nuc(T)=\langle v_i: \lambda_i =0 \rangle$ e  $\img(T)=\langle v_i: \lambda_i \not=0 \rangle$.			
	\end{proposicion}\pause
	\begin{proof}\pause Reordenemos:  tal que  $\lambda_i =0$ para $1 \le i \le k$ y $\lambda_i \ne 0$ para $k < i \le n$. 
	$$
	v \in V \quad \Rightarrow \quad v = x_1v_1 + \cdots+ x_k v_k+ x_{k+1} v_{k+1}+\cdots+ x_n v_n,
	$$
	y entonces
	\begin{equation}\label{eq-av-01}
		T(v) =  \lambda_{k+1}x_{k+1} v_{k+1}+\cdots+ \lambda_nx_n v_n.
	\end{equation}
	Luego 
	\begin{align*}
		T(v) =0 \quad &\Leftrightarrow \quad x_{k+1} = \cdots = x_n=0  \quad \Leftrightarrow \quad v =  x_1v_1 + \cdots+ x_k v_k \\
		\quad &\Leftrightarrow \quad v \in \langle v_i: \lambda_i =0 \rangle. 
	\end{align*}
	
	\end{proof}
\end{frame}



\begin{frame}
	
	También es claro por la ecuación (\ref{eq-av-01}) que 
	\begin{align*}
		\img(T) &= \{\lambda_{k+1}x_{k+1} v_{k+1}+\cdots+ \lambda_nx_n v_n: x_i \in \K \} \\
		&=\{\mu_{k+1} v_{k+1}+\cdots+ \mu_n v_n: \mu_i \in \K \}\\
		&= \langle v_i: \lambda_i \not=0 \rangle.
	\end{align*}
	\qed
	\vskip 3cm
\end{frame}


\begin{frame}
	
	\begin{exampleblock}{Definición 3.6.2}
		Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita y $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal.
		El \textit{polinomio característico de $T$} es el polinomio característico de la matriz $[T]_\cB$ donde $\cB$ es una base de $V$. Es decir,
		\begin{align*}
			\chi_T(x)=\det([T]_\cB-x\Id) 
		\end{align*}
	\end{exampleblock}\pause
	
	\begin{observacion}
		Notar que no importa que base usemos para calcular el polinomio característico dado que $[T]_{\cB'}=P^{-1}[T]_{\cB}P$.
	\end{observacion}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Proposición 3.6.4}
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal. Entonces
		$\lambda$ es autovalor de $T$ si y sólo si $\lambda$ es raíz del polinomio característico.
	\end{block}\pause
	
	\begin{block}{Corolario}
		Sea $T:V\longrightarrow V$ una transformación lineal. Supongamos que 
		\begin{align*}
			\chi_T(x)=(-1)^n (x-\lambda_1)^{d_1}\cdots (x-\lambda_m)^{d_m}
		\end{align*}
		Entonces 
		\begin{enumerate}
			\item $1\leq\dim V_{\lambda_i}\leq d_i$ para todo $i$.
			\item $T$ es diagonalizable si y sólo si $\dim V_{\lambda_i}=d_i$ para todo $i$.
		\end{enumerate}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
	
	El punto de partida de esta sección es la siguiente simple observación.\pause
	
	\begin{observacion}
		Sea $T:V\longrightarrow W$ una tranfomación lineal. Si conocemos cuanto vale $T(v_i)$ para todos los vectores de una base $\cB=\{v_1, ..., v_n\}$ de $V$, entonces podemos calcular $T(v)$ para todo $v\in V$.
	\end{observacion} \pause
	
	Pues al ser $\cB$ una base, si $v\in V$ entonces $v=x_1v_1+\cdots+ x_nv_n$ y por lo tanto
	\begin{align*}
		T(v)=x_1T(v_1)+\cdots+ x_nT(v_n) 
	\end{align*}
	
\end{frame}

\begin{frame}
	Más aún, una transformación queda determinada por cuanto vale en una base.\pause
	
	\begin{block}{Teorema 3.1.1}
		Sea $V$ un espacio vectorial con base $\cB=\{v_1, ..., v_n\}$.
		
		\
		
		Sea $W$ un espacio vectorial y $\{w_1, ..., w_n\}$ vectores de $W$.
		
		\
		
		Entonces existe una única transformación lineal $T:V\longrightarrow W$ tal que $T(v_i)=w_i$ para todo $i$.
	\end{block}
	\pause

	
	Notar que los $w_i$'s pueden ser cualesquiera vectores y se pueden repetir. 
	
	\

	\pause
	Este teorema nos permite construir transformaciones lineales con propiedades específicas (ver los ejercicios del Práctico 9)
\end{frame}

\begin{frame}
	
	\begin{observacion}
		
		Lo que nos dice el teorema es que para definir una transformación lineal es suficiente que definamos cuanto vale en una base.
		\pause
		
		\
		
		Si bien estamos acostumbrados a definir funciones usando fórmulas en el caso de las transformaciones lineales no es necesario.
		\pause
		
		\
		
		Si quisieramos dar una fórmula podemos usar las coordenadas en la base.
		\pause
		
		\
		
		Y si estamos en $\R^n$ podemos usar las coordenadas usuales usando la matriz de la transformación y el teorema que nos dice como se relacionan las matrices en distintas bases.
	\end{observacion}
	
	
\end{frame}





\end{document}



